\documentclass{amsart}
\input{./preambule/preambule.tex}
\usepackage{tikz-cats}

% \newcommand{\Yo}{\text{\usefont{U}{min}{m}{n}\symbol{'210}}}
% \DeclareFontFamily{U}{min}{}
% \DeclareFontShape{U}{min}{m}{n}{<-> udmj30}{}


\author{Robin \bsc{Jourde}}
\title{Rapport de stage de L3 : Rapport technique}
\date{31 mai 2021 -- 9 juilllet 2021}

%% macros utiles dans cet article
\newcommand{\PSet}{[\P, \Set]}
\renewcommand{\Z}{\mathbf Z}
\newcommand{\Zmod}{\cattxt{\Z}{mod}}

\newcommand\SP{[S, \P]}
\newcommand\SSet{[S, \Set]}
\newcommand\SPSSet{[\SP, \SSet]}

\newcommand\ZSmod{\cattxt{\Z_S}{mod}}

\newcommand\T{\mathbb T}
\newcommand\LL{\mathbb L}

\DeclareMathOperator*\sep{\#}


\begin{document}

\maketitle


\section{Introduction}

Le but de ce travail est de modéliser catégoriquement des langages de
programation à partir d'une forme de signature. Fiore et al.
décrivent ici \cite{FPT} comment représenter la syntaxe de langages
classiques (ie non linéaires). Power étend ce travail à des syntaxes
plus générales \cite{Power}. On ne s'intéresse ici qu'au cas des
langagues linéaires, dont les aspects syntaxiques sont largement
traités par Tanaka \cite{Tanaka2000}.

Notre objectif est d'abord de modéliser la réduction dans le cas linéaire.

\tableofcontents

\section{Syntaxe abstraite}

On redonne ici le raisonnement de Tanaka \cite{Tanaka2000}. Pour le contexte, et plus de détails sur les définitions suivantes lire l'article précédent.

\begin{dfn}
  $$\drond X = X(-+1)$$
\end{dfn}

\begin{nota}
  Pour un préfaisceau $X \in \PSet$, on notera parfois $n \vdash x \in X$ pour $x \in Xn$.
  De la même manière, pour une flèche $X \xto \alpha Y$ de $\PSet$, on notera parfois $\alpha(n \vdash x)$ pour $\alpha_n(x) $ quand $x \in Xn$
\end{nota}

\begin{dfn}
  $$(F\# G) n = \int^{n_1,n_2} Fn_1 \times Gn_2 \times [n_1 + n_2, n]$$
avec
$$(x,y, \sigma \circ (\sigma_1+\sigma_2)) \sim ((F\sigma_1)x, (G\sigma_2)y, \sigma)$$
\end{dfn}

\begin{dfn}[Signature]
  Pour modéliser la grammaire d'un langage, on se donne une signature $\mathscr S = (\mathscr O, a)$. C'est à dire un ensemble d'opérations  $\mathscr O$ muni d'une application arité $a : \mathscr O \to \N^\star$. Si $o \in \mathscr O$ $a(o) = \langle n_1, \dots, n_k \rangle$ signifie que l'opération $o$ prend $k$ paramètres et le $i$-ème paramètre a $n_i$ variables libres (VL) de plus que le résultat.
\end{dfn}


\begin{ex}[$\lambda$-calcul]
  On dispose de 2 opérations : la $\lambda$-abstraction et l'application. La $\lambda$-abstraction est d'arité $\langle 1 \rangle$ car elle prend un terme avec $n+1$ VL et renvoie un terme avec $n$ VL. L'application est d'arité $\langle 0,0 \rangle$ car elle prend deux termes et ne touche pas aux VL. Voir \cite{Tanaka2000} pour plus de détails sur les règles ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \AxiomC{}
      \UnaryInfC{$1 \vdash x_1$}
      \DisplayProof
      &
        \RightLabel{$\lambda$}
        \AxiomC{$n+1 \vdash t$}
        \UnaryInfC{$n \vdash \lambda x_{n+1}. t$}
        \DisplayProof
      &
        \RightLabel{$App$}
        \AxiomC{$n \vdash t$}
        \AxiomC{$m \vdash u$}
        \BinaryInfC{$n+m \vdash t'\;u'$}
        \DisplayProof
    \end{tabular}
  \end{center}

\end{ex}

On définit ensuite un endofoncteur signature sur la catégorie de préfaisceaux $\PSet$. Les objets de $\P$ sont les entiers naturels (ou de maière équivalente les ensembles $[\![0, n]\!]$ pour tout $n$) et un morphisme $n \xrightarrow{f} m$ est une bijection entre les ensembles $n$ et $m$. En particulier, il n'y a pas de morphisme entre 2 objets différents.

\begin{dfn}[Endofoncteur signature]
  Étant donnée une signature $\mathscr S = (\mathscr O, a)$, on définit $\Sigma_{\mathscr S} : \PSet \to \PSet$ (on omettra le $\mathscr S$ quand il n'y a pas d'ambiguïté) de la manière qui suit. Pour $X$ un préfaisceau :
  $$\Sigma X = \sum_{\substack{o \in \mathscr O \\ a(o) = \langle n_i \rangle_{1\leq i \leq k}}} \drond^{n_1} X \# \dots \# \drond^{n_k}X$$
\end{dfn}

\begin{ex}[$\lambda$-calcul]
  Pour le $\lambda$-calcul linéaire, l'endofoncteur signature est donné par :
  $$ \Sigma X = X \# X + \drond X $$
\end{ex}

On construit alors à la manière de Fiore et al.  \cite {FPT} et Tanaka \cite{Tanaka2000} un endofoncteur de la syntaxe $T_\Sigma$ sur $\PSet$ :
$$T_\Sigma X = (\Sigma + X)^\star \0 = \sum_{n\in\N} (\Sigma + X)^n \0$$
$T_\Sigma$ est une monade et une $\Sigma$-algèbre, en effet $\Sigma T_\Sigma X \cong T_\Sigma X$

\begin{rem}
  On note $\Yo : \P \to [\P, \Set]$ le morphisme de Yoneda \footnote{\Yo\ est l'hiragana (caractère japonais) se prononçant \og yo \fg } (on remarque que $\P\op = \P$).

  $\Yo 1$ représente alors les variables :
  \[
    (\Yo 1) n =   \ 
    \begin{array}{|ll}
      \{ \id_1 \} & \text{si } n = 1 \\
      \0  & \text{sinon}
    \end{array}
  \]
  En effet en linéaire, la seule variable qu'on peut introduire est $x_1$.
  On remarque également que $\Yo 1$ est le neutre du tenseur de substitution $\otimes$ défini ci après.
\end{rem}

\begin{dfn}[Tenseur de substitution]
  On définit le tenseur de substitution $\otimes$ sur $\PSet$. Pour $F$ et $G$ des préfaisceaux,
  $$ (F \otimes G) n = \int^k F(k) \times G^{\# k}(n) = \pa{ \sum_{k \in \N} F(k) \times G^{\# k}(n) } / \sim $$
  où $\sim$ est définie par
  $$ ((F\sigma)t ; u) \sim (t; R_\sigma(u)) $$
  si $t \in Fk$, $u \in G^{\# k}(n)$ et $\sigma \in \Sperm_n$
\end{dfn}

\begin{prop}
  $(\PSet, \otimes, \Yo 1 : \P \to \Set)$ est monoïdale close.
\end{prop}

\begin{dfn}[Objets et forces pointés]
  Dans le cadre d'une catégorie monoïdale $(\C, \cdot, I)$, on dit qu'un objet $X$ est \emph{pointé} s'il est muni d'une flèche $I \to X$.

  On dit qu'un endormorphisme $F$ est \emph{fort pointé} s'il est muni d'une transformation naturelle $\st$ telle que pour tous $X, Y \in \C$ avec $Y$ pointé, $\st_{X,Y} :  (F X) \cdot Y \to F(X \cdot Y) : \C \times I/\C \to \C$. On demande de plus la commutation des diagrammes évidents \cite{Fiore2008} \nlab{tensorial+strength\#definition}.

  On dit qu'une monade $T$ est \emph{forte pointée} si c'est un endomorphisme fort pointé et si la force commute avec les opérations de monade \nlab{strong+monad\#concrete_definition}.
\end{dfn}

\begin{prop}
  Soient $F, G, H \in \PSet$
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item $(F\# G) \otimes H \bij (F \otimes H)\#( G\otimes H)  $
  \item Si $G$ est pointé, $\st_{F,G}^\drond : (\drond F) \otimes G \to \drond (F \otimes G)  $
  \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof} $(i)$
  \begin{align*}
    ((F\# G) \otimes H)n
    &= \int^k (F\#G)(k) \times H^{\# k}(n) \\
    &= \int^k \pa{ \int^{k_1,k_2} Fk_1 \times Gk_2 \times [k_1 + k_2, k] } \times H^{\# k}(n) \\
    &=  \int^{k_1,k_2} Fk_1 \times Gk_2 \times \pa{\int^k H^{\# k}(n) \times [k_1 + k_2, k] } \\
    &\text{Par le lemme de Yoneda } \int^k X(k) \times [k', k] \cong X(k') \text{ donc} \\
    &= \int^{k_1,k_2} Fk_1 \times Gk_2 \times H^{\# (k_1 + k_2)}(n)
  \end{align*}

  Or
  \begin{align*}
    (F \otimes H)\#( G\otimes H) n
    &= \int^{n_1,n_2} \pa{ \int^{k_1} Fk_1 \times H^{\# k_1}(n_1)  } \times \pa{ \int^{k_2} Gk_2 \times H^{\# k_2}(n_2)  } \times [n_1 + n_2, n] \\
    &=  \int^{k_1} \int^{k_2} Fk_1 \times Gk_2 \times \int^{n_1,n_2}  H^{\# k_1}(n_1) \times H^{\# k_2}(n_2)  \times [n_1 + n_2, n] \\
    & \text{(par définition de  $\#$)} \\
    &=  \int^{k_1} \int^{k_2} Fk_1 \times Gk_2 \times  \pa{ H^{\# k_1}\# H^{\# k_2} } n \\
    &=  \int^{k_1} \int^{k_2} Fk_1 \times Gk_2 \times  H^{\# (k_1 + k_2) } n
  \end{align*}

  Pour $(ii)$, on a
  $$  (\drond F) \otimes G n = \int^k F(k+1) \times G^{\# k}(n) $$
  et
  $$  \drond (F \otimes G) n = \int^k F(k) \times G^{\# k}(n+1) $$

  On pose donc
  \[
    \begin{array}{lcl}
      (\drond F) \otimes G n &\xrightarrow{{\st_{F,G}^\drond}_n}& \drond (F \otimes G) n \\
      (k; f; g_1, \dots, g_k) &\longmapsto& (k+1; f; g_1, \dots, g_k, g^\star)
    \end{array}
  \]

  où $g^\star$ est donné par le point de $G$ :
  \[
    \begin{array}{lcl}
      \Yo 1 &\longrightarrow& G\\
      \Yo 1 1 = \{ \id_1 \} &\longrightarrow& G1\\
      \id_1 &\longmapsto& x_1 = g^\star
    \end{array}
  \]

\end{proof}


\begin{cor}
  $\Sigma$ a une force pointée sur $\otimes$ : si $F, G \in \PSet$ et $G$ est pointé,
  $$ \st^\Sigma_{F,G} : (\Sigma F) \otimes G \to \Sigma (F \otimes G) $$
\end{cor}

\begin{prop}
  Si $\mathscr S$ est une signature et $T_{\Sigma_{\mathscr S}(\Yo 1)}$ est son algèbre libre sur $\Yo 1$ alors $(T(\Yo 1), \sigma, \eta_{\Yo 1})$ est un monoïde sur $\PSet$.
\end{prop}

\begin{lem}
  La monade libre d'un endofoncteur fort pointé est aussi forte pointée.
\end{lem}

\begin{lem}
  Si $T$ est une monade forte pointée sur $(\C, \cdot, I)$ monoïdale, $(TI, \sigma, \eta_I)$ est un monoïde.
\end{lem}

\begin{proof}
  On définit $\sigma$ à partir de la force et de la mutiplication $\mu$ de la monade
  $$\sigma : TI \cdot TI \xrightarrow{\st} T(I \cdot TI) \cong T^2I \xrightarrow{\mu_I} TI$$
  et $\eta_I$ est celui de la monade

  On remarque que $TI$ est pointé via $I \xto {\eta_I} TI$.

  On vérifie ensuite la commutation des diagrammes de monoïde.

  \begin{center}
    % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAEkACAHW4GMoEHJwAq7EAF9S6TLnyEUAJnJVajFmzG8BQ0eKkzseAkQAsK6vWatEILf0HD90kBiPyiygIyqrG2yIAFOzajnoAlJIubnImSqSKvuo2dmJRhrEKyMoAzEnWms4Zxlk5pD6WyZrBobrskQausiVmCfn+dkVN7nEkbZUFAfqqMFAA5vBEoABmAE4QALZIZCA4EEheAx28MDh0APpctcJp1Ax0AEYwDAAKzR62DDDTOOkgc4tIyqvriJtqg06xx2e0OIDOl2udx6ChAsywYwAFq9Gh8ln9qGskGUAdtuHAcPtgOxSHoJOCQOcrrd7nE4QjkW80djMb9zLiUiJeOcFhcoAdgGJyRDqdDMmx4UiUS5mYhvljEAA2LYpXgEokk9jCymQmkwiUM6Uzebo5U-JAAdhVmm5dF5-MOnAAvKJeLNERAwSKobTYVgwNhYEyTZbWUh2X5OSCDl1ZVbzYgAKxnf0pQRMC5PCmImB0KBsSBgViYuhYBgFgisVEhxArBUADmttlt9oFQuDn0QjYTycpqbY6czxZAObzFaLFL2ZfHVZlNbrvxxkbY0Y1xzJFKpPv1tkljOrne7CojVWb3F2ba1HfR8t+8eXZ-dnsFV4P6PZCt7D5AvAWTDBb5IGaCpLqedg1A4QirvUkgUBIQA
    \begin{tikzcd}
      I \cdot TI \arrow[rr, "\eta_I \cdot TI"] \arrow[dd, "\lambda_{TI}"] \arrow[rrd, "\eta_{I\cdot TI}"'] &  & TI\cdot TI \arrow[d, "{\st_{I, TI}}"']   &                                                                                         & TI\cdot I \arrow[ll, "TI\cdot\eta_I"'] \arrow[ld, "{\st_{I,I}}"'] \arrow[dd, "\rho_{TI}"] \\
      &  & T(I\cdot TI) \arrow[d, "T\lambda_{TI}"'] & T(I\cdot I) \arrow[rd, "T\lambda_I = T\rho_I\footnotemark" description] \arrow[l, "T(I\cdot\eta_I)"] &                                                                                           \\
      TI \arrow[rrd, no head, Rightarrow] \arrow[rr, "\eta_{TI}"]                                          &  & TTI \arrow[d, "\mu_I"]                   &                                                                                         & TI \arrow[ll, "T\eta_I"] \arrow[lld, no head, Rightarrow]                                 \\
      &  & TI                                       &                                                                                         &                                                                                          
    \end{tikzcd}
  \end{center}
  \footnotetext{D'après Kelly \cite{Kelly64}}

  Les cellules commutent par :
  \begin{description}
  \item[triangle haut gauche] axiome de monade forte
  \item[carré haut droite] naturalité de la force
  \item[carré milieu gauche] naturalité de $\eta$
  \item[carré milieu droite] naturalité de lambda
  \item[triangle milieu droite] axiome de force
  \item[triangles bas] axiome de monade
  \end{description}

  

  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      (TI \cdot TI) \cdot TI \arrow[r, "\alpha"] \arrow[d, "\st\cdot TI"'] & TI \cdot (TI \cdot TI) \arrow[r, "TI\cdot \st"] \arrow[rd, "\st"]            & TI\cdot T(I\cdot TI) \arrow[r, "TI\cdot T\lambda"]                       & TI\cdot T^2I \arrow[r, "TI\cdot \mu"]                             & TI \cdot TI \arrow[dd, "\st"]      \\
      T(I\cdot TI)\cdot TI \arrow[r, "\st"] \arrow[d, "T\lambda\cdot TI"'] & T((I\cdot TI)\cdot TI) \arrow[r, "T\alpha"] \arrow[d, "T(\lambda\cdot TI)"'] & T(I\cdot (TI\cdot TI)) \arrow[r, "T(I\cdot \st)"] \arrow[ld, "T\lambda"] & T(I\cdot T(I\cdot TI)) \arrow[d, "T(I\cdot T\lambda)"]            &                                    \\
      T^2I\cdot TI \arrow[dd, "\mu\cdot TI"'] \arrow[r, "\st"]             & T(TI\cdot TI) \arrow[d, "T\st"]                                               &                                                                          & T(I\cdot T^2I) \arrow[r, "T(I\cdot \mu)"] \arrow[ld, "T\lambda"'] & T(I\cdot TI) \arrow[d, "T\lambda"] \\
      & T^2(I\cdot TI) \arrow[r, "T^2\lambda"] \arrow[d, "\mu"]                      & T^3I \arrow[rr, "T\mu"] \arrow[d, "\mu"]                                 &                                                                   & T^2I \arrow[d, "\mu"]              \\
      TI \cdot TI \arrow[r, "\st"']                                        & T(I\cdot TI) \arrow[r, "T\lambda"']                                          & T^2I \arrow[rr, "\mu"']                                                  &                                                                   & TI                                
    \end{tikzcd}
  \end{center}
  
  Ce diagramme, qui est la seconde condition de monoïde commute grâce :
  \begin{itemize}
  \item aux axiomes de monade forte
  \item à la naturalité de $\st$, $\mu$ et $\lambda$
  \item au lemme suivant dû à Kelly \cite{Kelly64} : $\forall X, Y \in \C \text{ monoïdale }, \lambda_{X\cdot Y}\circ \alpha_{I, X, Y} = \lambda_X \cdot Y$
  \item aux axiomes de monade
  \end{itemize}


\end{proof}

\begin{proof}[Démonstration de la proposition]
  Par les lemmes ci-dessus.
\end{proof}

\begin{thm}[Sémantique d'algèbre initiale]
  Soient $\mathscr S$  une signature et $\Z := T_{\Sigma_{\mathscr S}}(\Yo 1)$ muni de $\phi : \Sigma \Z \to \Z$ son algèbre libre sur $\Yo 1$. Alors $(\Z, \sigma, \eta_{\Yo 1}, \phi)$  est un $\Sigma$-monoïde initial sur $\PSet$.
\end{thm}

\begin{center}
  % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAAoAdTgZSwHMAtnQAEAQQCUI7hDyD44kAF9S6TLnyEUARnJVajFm258ho9mOmdZWeXHETlqkBmx4CRAEx7q9Zq0QQEwFhRRU1N00iMm19PyNAyxk5BTEnCI0PFG9Y30MAkDSlfRgofngiUAAzACcIQSQyEBwIJF0Df2NOOBx0kFr6tuoWpG8OhKDeENFubDM+gYbEJpHEAGY8zsDuNAALLCsbO0VqBjoAIxgGAAV1dy0QGoFd3vD+uqWN5tbEABZNiazaYLD6jYY-f7jAo7fbKChKIA
  \begin{tikzcd}
    (\Sigma \Z) \otimes \Z \arrow[r, "\st"] \arrow[d, "\phi \otimes \Z"'] & \Sigma (\Z \otimes \Z) \arrow[r, "\Sigma \sigma"] & \Sigma \Z \arrow[d, "\phi"] \\
    \Z \otimes \Z \arrow[rr, "\sigma"]                                   &                                                 & \Z
  \end{tikzcd}
\end{center}


\section{Réduction}

Tanaka et Power traitent le cas de la syntaxe comme rappelé à la section précédente. On s'intéresse désormais à modéliser les règles de réduction.

On fixe une signature $\mathscr S$ et on considère la catégorie monoïdale close $(\PSet, \otimes, I:= \Yo1)$. On se donne $(\Z := T_{\Sigma_{\mathscr S}}(\Yo 1), \sigma, \eta_I, \phi)$ le $\Sigma_{\mathscr S}$-monoïde initial de la syntaxe obtenu précédemment.

\subsection{Cadre catégorique : les modules}

On considère la catégorie des $\Z$-modules $\Zmod$ définie comme suit.

\begin{description}
\item[objets] $(R,a) \in \Zmod$ si $R \in \PSet$ et $R \otimes \Z \xrightarrow{a} R$ tels que les diagrammes suivants commutent

  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      R \otimes \Z \otimes \Z \arrow[d, "R\otimes\sigma"'] \arrow[r, "a \otimes \Z"] & R \otimes \Z \arrow[d, "a"] & R \arrow[r, "R\otimes \eta_I"] \arrow[rd, no head, Rightarrow] & R \otimes \Z \arrow[d, "a"] \\
      R \otimes \Z \arrow[r, "a"]                                   & R                          &                                                      & R
    \end{tikzcd}
  \end{center}

\item[morphismes] $(R,a) \to (R',a') \in \Zmod$ si $R \xrightarrow{f} R' \in \PSet$ et le diagramme suivant commute

  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      R\otimes \Z \arrow[r, "a"] \arrow[d, "f \otimes \Z"'] & R \arrow[d, "f"] \\
      R'\otimes \Z \arrow[r, "a'"]                         & R'
    \end{tikzcd}
  \end{center}
\end{description}


\begin{nota}
  L'action de module pour un objet $R$ sera parfois notée $[R]$ : $R \otimes \Z \to R$
\end{nota}

\begin{rem}
  $(\Z, \sigma)$ est un $\Z$-module. En effet, les diagrammes ci-dessus pour $\Z$ sont exactement les axiomes de monoïde.
\end{rem}

\begin{rem}
  On note $\bar \Z$ l'endofoncteur $ - \otimes \Z : \PSet \to \PSet$. Alors $(\bar \Z, \bar \mu, \bar \eta)$ est une monade sur $\PSet$, où $\bar \mu$ et $\bar\eta$ sont définis comme suit :
  $$\bar\mu_R : \bar \Z \bar \Z R = R \otimes \Z \otimes \Z \xto{R \otimes \sigma} R \otimes \Z = \bar \Z R$$$$\bar\eta_R : R \cong R \otimes I \xto{R \otimes \eta_I} R \otimes \Z = \bar \Z R$$
  Les axiomes de monade sont exactement les axiomes de monoïde vérifiés par $\Z$ auquels on applique $R \otimes -$.
\end{rem}

\begin{rem}
  $\Zmod = \cattxt{\bar \Z}{Alg}$
\end{rem}

\subsection{Règles}

Une règle de réduction est la donnée d'une liste de prémisses $\mathscr P = (\mathscr P_1, \dots, \mathscr P_N)$ et d'une conclusion $\mathscr C$ où les $\mathscr P_i$ et $\mathscr C$ sont de la forme $e \to e'$ avec $e, e'$ des termes \og à trous \fg, ie comportant des variables de termes.

\begin{ex}[$\lambda$-calcul : réduction à gauche dans une application] ~
  \begin{prooftree}
    \RightLabel{$App_g$}
    \AxiomC{$A \to A'$}
    \UnaryInfC{$A\; B \to A'\; B$}
  \end{prooftree}
  Ici, $\mathscr P = (\mathscr P_1) = (A \to A')$, $\mathscr C = A\; B \to A'\; B$. On a 3 variables de termes qui sont $A$, $A'$ et $B$.
\end{ex}

On se restreint aux règles dont la conclusion respecte les propriétés suivantes :
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item Il n'y a pas de variable libre qui est liée dans une prémisse
\item Toutes les variables libres jamais liées dans les prémisses y apparaissent
\end{enumerate}

Les règles suivantes sont donc prohibées :
\begin{center}
  \begin{tabular}{cc}
    \AxiomC{$\lambda x. A \to \lambda x. A'$}
    \UnaryInfC{$A \to A'$}
    \DisplayProof
    &
      \AxiomC{$ A\; B\to  A'\; B$}
      \UnaryInfC{$A \to A'$}
      \DisplayProof
  \end{tabular}
\end{center}

Pour représenter la règle, on se donne un triplet $(P, V, C)$ où $V$ représente les variables de termes présentes dans la règle, $P = \prod_{i=1}^NP_i$ les prémisses et $C$ la conclusion.

$V$ est de la forme $(\drond^{m_1}\Z^{m'_1}) \# \dots \# (\drond^{m_l}\Z^{m'_l})$ où $( (A_{1,1} \dots A_{1,m'_1}) ; \dots ; (A_{l,1} \dots A_{l,m'_l} ) ) \in V$ signifie que les $A_{i,j}$ sont des variables de termes telles que, à $i_0$ fixé :
\begin{itemize}
\item   les $A_{i_0,j}$ partagent les mêmes variables libres (ce sont différentes \og versions \fg de la même variable de termes)
\item  les $A_{i_0,j}$  ont parmi leurs variables libres  $m_{i_0}$ variables libres qui sont liées dans la conclusion
\end{itemize}

Chaque séquent (prémisse ou conclusion) représente un couple de termes en relation. Grâce aux deux restrictions ci-dessus, la conclusion sera toujours $\Z^2$. On écrit chaque prémisse sous la forme $(\drond^\nu \Z^2) \# 1$. Le $1$ sert à capturer les variables libres qui n'apparaissent pas dans ces termes et il y a $\nu$ variables libres qui sont liées dans la conclusion.


On munit ce triplet d'un span de morphismes de construction des prémisses $\gamma^i$ et de la conclusion $\gamma^C$ :

\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    P = \prod_{i=1}^N P_i = p(\Z^2) & & V \arrow[rr, "\gamma^C"] \arrow[ll, "\langle \gamma^1 \dots \gamma^N\rangle"'] & & \Z^2
  \end{tikzcd}
\end{center}

où $p$ est le foncteur $\prod_i \pa{\drond^{\nu_i}-}\# 1 $
\begin{rem}
  Si toutes les VL apparaissent dans la prémisse $\mathscr P_i$, alors le $-\#1$ est inutile et on peut le retirer.

  Si $\overline{ ((A, A') ; \star ; \tau ) } \in (\drond^\nu \Z^2 \# 1)n$ (la barre désigne la classe d'équivalence), le fait que toutes les $n$ VL apparaissent dans la prémisse signifie que $(A,A') \in \drond^\nu \Z^2 n$ et $\star \in 1(0)$

  Dans ce cas, il existe un unique $(A_0, A_0') \in \Z^2n$ tel que $ ((A, A') ; \star ; \tau ) \sim ((A_0, A_0') ; \star ; \id ) $. En effet,
  \begin{align*}
    ((A, A') ; \star ; \tau )
    &= ((A, A') ; \star ; \id \circ (\tau + \id_0) ) \\
    &\sim ((\drond^\nu \Z^2)(\tau)(A, A') ; 1(\id_0)\star ; \id ) \\
    &= ((\drond^\nu \Z^2)(\tau)(A, A') ; \star ; \id)
  \end{align*}
  avec $0 \xrightarrow{\id_0} 0 $ l'unique morphisme; L'unicité vient du fait que $ ((A_0, A_0') ; \star ; \id )  \sim ((A_1, A_1') ; \star ; \id ) $ impose $(A_0,A_0') = (A_1,A_1')$ par définition de $\sim$. D'où :
  \[
    \ \begin{array}{lll}
        (\drond^\nu \Z^2 \# 1)n &\longrightarrow & \Z^2n \\
        \overline{ ((A_0, A_0') ; \star ; \id ) } &\longmapsto& (A_0,A_0')
      \end{array}
    \]
  \end{rem}

  \begin{ex}[$\lambda$-calcul : réduction à gauche dans une application]
    Ici on utilise le constructeur $ \texttt{app} : \func{\Z\#\Z}{\Z}{(A; B)}{A\; B} $
    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        \Z^2 \# 1     & \Z^2\#\Z \arrow[r, "\gamma^C"] \arrow[l, "\gamma^1"'] & \Z^2 \\
        {(A,A' ; \star)} & {(A,A' ; B)} \arrow[l, maps to] \arrow[r, maps to]      & {(\texttt{app}(A,B) , \texttt{app}(A', B))}
      \end{tikzcd}
    \end{center}

    on a $\gamma^C = \langle \texttt{app} \circ (\pi_1 \# \Z) , \texttt{app} \circ (\pi_2 \# \Z) \rangle$ et $\gamma^1 = \Z^2 \# !$

  \end{ex}

  On donne ensuite plusieurs exemples intéressants de règles.

  \begin{ex}[$\lambda$-calcul : abstraction] ~
    \begin{prooftree}
      \RightLabel{$Abs$}
      \AxiomC{$A \to A'$}
      \UnaryInfC{$\lambda x . A \to \lambda x . A'$}
    \end{prooftree}

    On a deux variables de termes $A$ et $A'$ qui partagent leurs variables libres et qui ont une variable libre qui est liée dans la conclusion.

    On utilise le constructeur $\texttt{lam} : \func{\drond \Z}{\Z}{A}{\lambda x . A}$

    \begin{center}
      % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAB12oAnAqAAgDKAPQBMIAL6l0mXPkIoAjOSq1GLNpx58hYydJAZseAkVErq9Zq0QgR4qTOPyiZRaqsbbACgCCpXwByAEp9JzlTJVJ3S3UbED8AkLDDWRMFZHMYtWs2b04cGAAPHFLgBjoAWwk-YNIC4tKccqqaoODQiVUYKABzeCJQADNeSqRlEBwIJHMcrw52CrBehhh+BpKyiur19gBjLG493bQsAH1lXcLN5u2JXYOjk-PRXe46ZdWQagqAIxgGAAFNIuWyrIY4FIjCBjRATKZIMhzGxgJgMBg-Oj-IEgyIgcGQ6gACxgdCgbEgYFYPywVLYUAgTF+X0cIGhsIALNQEYgAKyxXKIVHozHY4HOPEE76TOhYBhsSp0NBwBGs9lILmTaaIADMAq8wox+KxAPFEQU+JgEOlJLJFII1PxtPiDKZX25svltkVytVFAkQA
      \begin{tikzcd}
        \drond \Z^2 & \drond \Z^2 \arrow[r, "{\langle \texttt{lam} \circ \pi_1, \texttt{lam} \circ \pi_2 \rangle}"] \arrow[l, no head, Rightarrow] & \Z^2                                  \\
        {(A,A')}   & {(A,A')} \arrow[r, maps to] \arrow[l, no head, Rightarrow, maps to]                                                         & {(\texttt{lam}(A),\texttt{lam}(A'))}
      \end{tikzcd}
    \end{center}
  \end{ex}

  \begin{ex}[$\lambda$-calcul : $\beta$-réduction] ~
    \begin{prooftree}
      \RightLabel{$\beta$}
      \AxiomC{}
      \UnaryInfC{$(\lambda x . A)\; B \to A[x/B]$}
    \end{prooftree}

    On a deux variables de termes $A$ et $B$ à variables libres distinctes. $A$ a une variable libre qui est liée dans la conclusion.

    \begin{center}
      % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAEYQBfU9TXfIRTtyVWoxZsAOlKgAnAlAAEAZSUyAxKu68QGbHgJEATKOr1mrRCBUA9Yzr4HBRMuzEXJ1mXBx05jnr8hkLIIu7mElYgABQAggDcAEIAlIH6AkYophHilmwxMjgwAB445cB0aGhchVLFZRUMdAC2tXEpCUqppEWl5TjAcEwARr7tySlpXGIwUADm8ESgAGYKLUgiIDgQSKYgzSMwDAAKwS7WDDArOCCR+d5SzWDzV+r1-RVVNTIAxlhyX4xOoNAbAZptd7-QHvNBYAD67BS7y0Mjh8OMKV6H0ag2GYxwXHecjoLyugTWEA2iC2OyQZDyXhAAEI7gc6EdTucsiA5Fh5gALW48VbrJAAFmodMQAFZ7l4wEwGAxqIdjmdnDyrjc2X4sAw2C0qr5diKQJTqZLtrtEABmeVWRXK1Uc9XcoQHa63KV0fWG410mZcIA
      \begin{tikzcd}
        1     & \drond \Z \# \Z \arrow[r, "\gamma^C"] \arrow[l, "!"'] & \Z^2                                                      \\
        \star & (A;B) \arrow[r, maps to] \arrow[l, maps to]                                                                                        & {(\texttt{app}(\texttt{lam}(A); B),\texttt{subst}(A;B))}
      \end{tikzcd}
    \end{center}

    où $\gamma^C = {\langle \texttt{app}\circ((\texttt{lam} \circ \pi_1) \# \pi_2),\texttt{subst} \rangle}$

    On réalise ainsi la substitution\footnote{En linéaire, on substitue toujours la dernière variable} $\texttt{subst} : \func{\drond \Z \# \Z}{\Z}{(A,B)}{A[x/B]}$, à l'aide du produit monoïdal $\sigma$ :
    \begin{center}
      % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAB12oAnAqAAgDK-TgGIhIAL6l0mXPkIoAjOSq1GLNsM4Q8AW3gTps7HgJEATKur1mrRCEFSZIDKYVEyStbc0OAFACCIuxYYPwAKv5oANRKAJQA3ABCiZzYAOZ6dPHOJvLmyqTeNhr2IEGkITh0TAD6yfxV6VhZOXmucmaKyFYl6nZsgcgAHnXAsUqSAPTJFFJqMFAZ8ESgAGa8ekhkIDgQSFMumxDbiCp7B4gWxiAnZwDM1PtIACzPdFgMbNlocC+3e5vZ5XACsHy+PzofwBFEkQA
      \begin{tikzcd}
        \drond \Z \# \Z \arrow[r]                    & \Z \otimes \Z \arrow[r, "\sigma"]                     & \Z              \\
        (A \in \Z(p+1);B) \arrow[r, maps to] & {(A, \pa{ \substack{ x_1 \mapsto x_1 \\ \dots \\  x_p \mapsto x_p \\ x_{p+1} \mapsto B}} )} \arrow[r, maps to] & {A[x_{p+1}/B]}
      \end{tikzcd}
    \end{center}

    \begin{rem}
      On peut également réaliser la substitution de manière plus abstraite grâce à l'adjonction $-\#\Z \dashv \drond$ et son unité $\drond \Z \# Z \xto{\epsilon_\Z} \Z$. Voir \ref{rem:drond-adj-droite}.
    \end{rem}

    On remarque qu'il n'y a pas de prémisses, on a donc $P = 1$.

  \end{ex}


  \subsection{Modèles de règles}


  On sait désormais représenter les règles. On cherche alors à modéliser la relation de réduction donnée par celles-ci.

  Pour représenter la relation de réduction on utilise un multigraphe sur $\Zmod$, c'est-à-dire la donnée d'un objet $R$ de $\Zmod$ et de deux flèches $s$ et $t$ vers $\Z$ (ou de manière équivalente d'une flèche $\langle s, t\rangle$ vers $\Z^2$) :

  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      R \arrow[d, "s"', bend right] \arrow[d, "t", bend left] \arrow[rrd, "\iff", phantom] & {} & R \arrow[d, "{\langle s, t\rangle}"] \\
      \Z                                                                                    &    & \Z^2
    \end{tikzcd}
  \end{center}

  $r \in Rn$ signifie que les termes $s(r)$ et $t(r)$ ($\in \Z n$) sont en relation, ie \og $s(r) \to t(r)$ \fg.

  On se place désormais sur la slice $\Zmod/\Z^2$ dont les objets sont ces multigraphes $R \to \Z^2$ et dont les morphismes sont les morphismes $R \xto{f} R'$ de $\Zmod$ qui font commuter le diagramme suivant :
  \begin{center}
    % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRACUQBfU9TXfIRQBGUsKq1GLNgGUAegCZuvEBmx4CRBeQn1mrRBwDk3CTCgBzeEVAAzAE4QAtkjIgcEJKMn62AHT8GOjALBhgAAjhSHAD7YNDWaiCAIxgGAAV+DSEQeywLAAscZTtHF0Rtd09Ebz1pQwCgkLDIo2ijWPiwkpAHZ1dqDyRKuoNe0y4gA
    \begin{tikzcd}
      R \arrow[rd, "{\langle s,t\rangle}"'] \arrow[rr, "f"] &     & R' \arrow[ld, "{\langle s',t'\rangle}"] \\
      & \Z^2 &
    \end{tikzcd}
  \end{center}


  \begin{dfn}[Modèle d'une règle]\label{dfn:modele-regle}

    Pour chaque règle $\rho$, on construit le diagramme suivant, dans $\Zmod$ :

    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        p(R) \arrow[d, "{p(\langle s,t\rangle)}"']        & \Sigma_\rho^r R \arrow[d] \arrow[l] \arrow[r, "\psi_\rho", dashed] & R \arrow[d, "{\langle s, t\rangle}"] \\
        P= p(\Z^2) \arrow[ru, "\llcorner", phantom, very near end] & V \arrow[r] \arrow[l]                                              & \Z^2                                         
      \end{tikzcd}
    \end{center}

    Tout $R \in \Zmod/\Z^2$ qui vérifie ce diagramme (ie tel que $\psi_\rho$ existe et que le diagramme commute), est un \emph{modèle} de la règle $\rho$.

    On constate que $\Sigma_\rho^r R$ est également dans la slice, via le morphisme $\Sigma_\rho^r R \to V \xto{\gamma^C} \Z^2$. Demander que $R$ vérifie ce diagramme équivant donc à demander que $R$ soit une $\Sigma^r_\rho$-algèbre  au dessus de $\Z ^2$.
  \end{dfn}

  Dans la définition ci dessus, on utilise le fait que le pullback $\Sigma^r_\rho$ existe et est dans $\Zmod$. Pour obtenir cela, on prend le pullback dans $\PSet$ qui est complète \cite{MacLane} et on montre que ce pullback  est bien dans $\Zmod$.
  \begin{lem}
    Un pullback d'éléments de $\Zmod$ vus comme éléments de $\PSet$ est un pullback dans $\Zmod$.
  \end{lem}

  \begin{proof}
    On prend le pullback $P$ de $A \to B \leftarrow C$ dans $\PSet$ et on montre que $(i)$ $P \in \Zmod = \cattxt{\bar \Z}{Alg}$ et $(ii)$ $P$ y vérifie la propriété universelle de pullback.

    $(i)$ L'existence de $p$ découle de la propriété de pullback de $P$ : on a deux flèches $\bar \Z P \to \bar \Z A \to A \to C$ et $\bar \Z P \to \bar \Z B \to B\to C$ qui commutent par commutation des autres faces du cube.

    On montre que $p$ coégalise $\bar \Z p$ et $\bar \mu _ P$. Par commutation du cube supérieur et propriété universelle du pullback on montre qu'il existe une unique flèche $\bar \Z \bar \Z P \to P$. D'où la coégalisation.

    On montre que $p \circ \bar \eta _P = \id$ par commutation du diagramme de droite.
    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        \bar \Z \bar \Z P \arrow[dd, "\bar \Z p"',shift right] \arrow[dd, "\bar \mu_P ", shift left] \arrow[rd] \arrow[rr] &                                                                           & \bar \Z \bar \Z B \arrow[dd, shift right] \arrow[dd, shift left] \arrow[rd] &                                                                &  & P \arrow[dd, "\bar \eta_P"] \arrow[rd] \arrow[rr] \arrow[dddd, Rightarrow, bend right] &                                                              & B \arrow[dd] \arrow[rd] \arrow[dddd, Rightarrow, bend left] &                                                  \\
        & \bar \Z \bar \Z A \arrow[dd, shift right] \arrow[dd, shift left] \arrow[rr] &                                                                           & \bar \Z \bar \Z C \arrow[dd, shift right] \arrow[dd, shift left] &  &                                                                         & A \arrow[dd] \arrow[rr] \arrow[dddd, Rightarrow, bend right] &                                                             & C \arrow[dd] \arrow[dddd, Rightarrow, bend left] \\
        \bar \Z P \arrow[dd, "p", dashed] \arrow[rd] \arrow[rr]                               &                                                                           & \bar \Z B \arrow[rd] \arrow[dd]                                            &                                                                &  & \bar \Z P \arrow[dd, "p"] \arrow[rd] \arrow[rr]                          &                                                              & \bar \Z B \arrow[rd] \arrow[dd]                              &                                                  \\
        & \bar \Z A \arrow[dd] \arrow[rr]                                            &                                                                           & \bar \Z C \arrow[dd]                                            &  &                                                                         & \bar \Z A \arrow[dd] \arrow[rr]                               &                                                             & \bar \Z C \arrow[dd]                              \\
        P \arrow[rd] \arrow[rr]                                                              &                                                                           & B \arrow[rd]                                                              &                                                                &  & P \arrow[rd] \arrow[rr]                                                 &                                                              & B \arrow[rd]                                                &                                                  \\
        & A \arrow[rr]                                                              &                                                                           & C                                                              &  &                                                                         & A \arrow[rr]                                                 &                                                             & C                                               
      \end{tikzcd}
    \end{center}


    $(ii)$ On se donne une autre algèbre $(X,x)$ qui fait commuter les flèches en tirets ci-dessous et on montre l'existence d'un unique morphisme d'algèbre $X \xto{m} P$. On l'obtient par propriété du pullback et on montre que c'est un morphisme d'algèbre par commutation du cube.

    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        \bar \Z X \arrow[dd, "x"'] \arrow[rr, "\bar \Z m", dotted] \arrow[rrrd, dashed, bend right] \arrow[rrrr, dashed, bend left] &  & \bar \Z P \arrow[rd] \arrow[rr] \arrow[dd, "p"] &                                & \bar \Z B \arrow[rd] \arrow[dd] &                     \\
        &  &                                                & \bar \Z A \arrow[rr] \arrow[dd] &                                & \bar \Z C \arrow[dd] \\
        X\arrow[rr, "\exists!m", dotted] \arrow[rrrd, dashed, bend right] \arrow[rrrr, dashed, bend left]                &  & P \arrow[rd] \arrow[rr]                        &                                & B \arrow[rd]                   &                     \\
        &  &                                                & A \arrow[rr]                   &                                & C                  
      \end{tikzcd}
    \end{center}

  \end{proof}

  \begin{dfn}[Endofoncteur signature d'un système de règles]
    Pour une relation donnée par le système de règles $(\rho_1, \dots, \rho_k)$, on définit l'endofoncteur signature de ce système $\Sigma^r$ sur $\Zmod/\Z^2$ ainsi
    $$ \Sigma^r R = \sum_{i=1}^k \Sigma^r_{\rho_i} R $$
  \end{dfn}

  \begin{dfn}[Modèle d'un système de règles]
    Soit un système de règles donné par l'ensemble $(\rho_i)_i$, un modèle de ce système de règle est un $R \in \Zmod / \Z^2$ qui est modèle de chaque règle $\rho_i$ simulatément.
  \end{dfn}

  \begin{ex}[Exemples pour le $\lambda$-calcul] ~

    \begin{description}
    \item[Application à gauche $App_l$] ~
      \begin{center}
        % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRACUAdTgYgEYQAX1LpMufIRR9yVWoxZtuAZSwBzALZ0A+twBOACwgA9XQAJ2pgLznT3HqaVCRIDNjwEiAJhnV6zVogcTqJuEkRkfLJ+CoFKRp52pgLCIeIeUqSRvvIBIHGetrwOwS5i7pLI3lly-mz5QrIwUKrwRKAAZroQ6khkIDgQSADM2bWIYEwMDNQMdABGMAwACmVhgQww7Tglnd1I0v2DiAAsozETUzPziyuh6SAbWztdPYgHA71nARfTD9fLq3uj22KRAu1e7yO3j+CwBd0kD022xmWDAuSgdDg+iazz2iGhH0QAFYvkgfldYbc0gjgbjXiNDvtSYFuFMAMYQXRo3QgCk3QEI1HYWC8-p0LAMNiQNGihio3LS1jUbF0KBSghKmH8+EAGQIqlwTCgqMYbBoMF0AE80XRdDAwGrQeCkKdGcTmeStXDqWxaU6Xi7qISGdFvpNfrNKQLfUiGoIgA
        \begin{tikzcd}
          R\#1 \arrow[d]                                          & \Sigma_{App_l}^r R = R \# \Z \arrow[d] \arrow[l] \arrow[r, dashed] & R \arrow[d] \\
          \Z^2\# 1 \arrow[ru, "\llcorner", phantom, very near end] & \Z^2 \# \Z \arrow[r] \arrow[l]                                   & \Z^2        
        \end{tikzcd}
      \end{center}

    \item[Abstraction] ~
      \begin{center}
        % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAB12oAnAqAAgBKIAL6l0mXPkIoAjOSq1GLNpwDKWAOYBbOgH1gAQQBGcEQD1uQ-gF5+nHnyGjxIDNjwEiAJgXV6zKyIIMJiEh7SRGSyigEqwQ68YAJq5t4u4VJecqQx-spBHFxJKWkZbpKeMsi+eUqBbGoATaKKMFCa8ESgAGa82khkIDgQSADM1Ax0xjAMAAqVkcEMMD04IJNYYIVwEAxYUBsgABYwdIeIYEwMDNQ4dFgMbJDb5X0QA4jyw6OIACz5BqXa63EBTGbzRbZMGrdZhEDvT7fEaDSbTWYLCLQ7haY7rTavYJQCBMYwrI6nc7PAisO4PJ7BF6seGIpDI36+MHoyFYmQwtZHfaEkBQOhwU6HFn9JCclGIACsaIhmKyfJWAqlH3Gd1+3zihU4NwAxhBuNtuILuSqqmwtthYEd7o9qa8CYUmRSzhdwDTLcqoWAADIETS4JhQLaMNg0GDcACe2zo3BgyTe0v+OqQivq8SuNyVGIDbHVcNcrIzP21XP9vOLsMFW0KxNJ5OolO9HrpzsZvpEFBEQA
        \begin{tikzcd}
          \drond R \arrow[d]                                         & \Sigma_{Abs}^r R = \drond R \arrow[d] \arrow[l, no head, Rightarrow] \arrow[r, dashed] & R \arrow[d] \\
          \drond \Z^2 \arrow[ru, "\llcorner", phantom, very near end] & \drond \Z^2 \arrow[r] \arrow[l, no head, Rightarrow]                                    & \Z^2
        \end{tikzcd}
      \end{center}

    \item[$\beta$-réduction] ~
      \begin{center}
        % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAEYQBfU9TXfIRTtyVWoxZsAOlKgAnAlAAEAZSUyAxKu68QGbHgJEATKOr1mrRCABKOvgcFEy7MRcnXOPBwKPDSruYSViAy8oqq6lJaKvZ6-IZCyKaB4pZsKgBN3GIwUADm8ESgAGYKALZIZCA4EEgAzNQMdABGMAwACglO1nJY+QAWOCBNWGAhUBBMLQys1AMwdFBskOMjNXRYDCsErN4gZRCViCI1dYgALEHpiGBMDAxNre1djn4gsyXD+4fHp7VVa4eEAAQnWzTanW67z6g2+ul+SH+51MH2eULeQg+MC+4LGEzocAWyx+FSQqIBiAArE9Ia9fFjPvDSmTEI0zkigSEZA8AMYQOTjOTg9H0xJsMbYWDrHCbbbWVZzD74nZreaLZYK3YiunQsAAGQI+VwTCgY0YbBoMDkAE9xnQ5DAwCSEayrhzqVykHcHrSXnq2Ey4ojLtRKez3CEwX6MQzAzjvhQuEA
        \begin{tikzcd}
          1 \arrow[d, no head, Rightarrow]                  & \Sigma_{\beta}^r R = \drond \Z \# \Z \arrow[d] \arrow[l, "!"'] \arrow[r, dashed] & R \arrow[d] \\
          1 \arrow[ru, "\llcorner", phantom, very near end] & \drond \Z \# \Z \arrow[r] \arrow[l, "!"]                    & \Z^2
        \end{tikzcd}
      \end{center}

    \end{description}

    Si on n'a que ces 3 règles, alors l'endofoncteur signature est
    $$ \Sigma^r R = R \# \Z + \drond R + \drond \Z \# \Z $$

  \end{ex}

  \begin{rem}\label{rem:R-sigma-alg}
    Si $R$ est modèle d'un système de règles $(\rho_i)_{i\in k}$. Alors on a pour chaque règle une flèche $\Sigma_{\rho_i}^r R \xrightarrow{\psi_{\rho_i}} R $. D'où une flèche $\Sigma^r R \xrightarrow{\Psi} R $ où $\Psi = \sum_{i=1}^k \psi_{\rho_i}$. $R$ est donc une $\Sigma^r$-algèbre.

    Réciproquement, si on a un $\Sigma^r R \xrightarrow{\Psi} R $ alors pour chaque règle $\rho_i$ on dispose de $\Sigma_{\rho_i}^r R \xto{in_i} \sum_{i=1}^k \Sigma_{\rho_i}^r R = \Sigma^r R \xrightarrow{\Psi} R $. Donc $R$ est modèle du système de règles.

    Un modèle d'un système de règle est donc exactement une $\Sigma^r$-algèbre.
  \end{rem}

  \subsection{Substitution}

  Supposons disposer d'une algèbre $(R, \Psi)$ modèle du système de règles $(\rho_i)_{i\in k}$. Le produit monoïdal $ - \otimes \Z = \bar \Z$ représente la substitution. De la définition de l'endofoncteur $\Sigma^r$ sur $\Zmod / \Z^2$ on obtient automatiquement la compatibilité entre la réduction et la substitution :
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      \Sigma^r R \otimes \Z \arrow[rr, "{[\Sigma^r R]}"] \arrow[d, "\Psi \otimes \Z"'] \arrow[rdd, dotted] &     & \Sigma^r R \arrow[d, "\Psi"] \arrow[ldd, dotted] \\
      R \otimes \Z \arrow[rr, "{[R]}"] \arrow[rd, dotted]                                                 &     & R \arrow[ld, dotted]                             \\
      & \Z^2 &
    \end{tikzcd}
  \end{center}

  Ce diagramme commute car $\Psi$ est un morphisme de $\Zmod / \Z^2$.


  \subsection{Construction de la $\Sigma^r$-algèbre initiale}

  On construit ensuite, à la manière d'Adámek \cite{Adamek1974}, un tel $R$.

  \begin{lem}
    Toute catégorie cocomplète a un objet initial.
  \end{lem}
  \begin{proof}
    Un objet initial est la colimite du cocône vide.
  \end{proof}

  \begin{thm}[Théorème d'Adámek]
    Soient $\C$ une catégorie cocomplète, $\0$ l'objet initial et $F$ un endofoncteur finitaire de $\C$,
    alors $U := F^\star \0$ est la $F$-algèbre initiale.
  \end{thm}
  \begin{proof}

    On note $G : \func{\omega}{\C}{n}{F^n\0} $


    On définit ainsi l'action fonctorielle de $G$ :
    $G0 \xto{f_0} G1 := \0 \xto ! F \0$ et pour $n\in \N$, $G(n+1) \xto{f_{n+1}} G(n+2) := FG(n) \xto{Ff_n} F G(n+1)$

    On pose alors $U = F^\star\0 := \colim_n Gn$ (existe par cocomplétude).
    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        G0 \arrow[r, "f_0"] \arrow[rrd] & G1 \arrow[r, "f_1"] \arrow[rd] & \dots \arrow[r] \arrow[d] & Gn \arrow[r, "f_n"] \arrow[ld] & \dots \arrow[lld] \\
        &                                & U =F^\star\0     &                                &                  
      \end{tikzcd}
    \end{center}


    Montrons que $U$ est une $F$-algèbre. On prend l'image du cocone colimitant par $F$. Par finitarité, il est toujours colimitant : $F U = \colim_n F Gn$. De plus le cocone des $FGn$ vers $U$ donné ci dessous commute donc par propriété universelle de la colimite $F U$, on a un unique morphisme $F U \xto{\Psi} U$ dans $\C$.


    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        F G0 \arrow[rdd, no head, Rightarrow] \arrow[r] \arrow[rrrd] & F G1 \arrow[rdd, no head, Rightarrow] \arrow[r] \arrow[rrd] & \dots \arrow[r] \arrow[rd] & F G(n-1) \arrow[rdd, no head, Rightarrow] \arrow[r] \arrow[d] & F Gn \arrow[rdd, no head, Rightarrow] \arrow[r] \arrow[ld] & \dots \arrow[lld]            &                    \\
        &                                                                         &                            & F U \arrow[dd, "\exists!\Psi", dashed, bend left]                          &                                                                            &                              &                    \\
        G0 \arrow[r] \arrow[rrrd]                                                & G1 \arrow[r] \arrow[rrd]                                                & G2 \arrow[r] \arrow[rd]    & \dots \arrow[r] \arrow[d]                                                 & Gn \arrow[r] \arrow[ld]                                                    & G(n+1) \arrow[r] \arrow[lld] & \dots \arrow[llld] \\
        &                                                                         &                            & U                                                                         &                                                                            &                              &                   
      \end{tikzcd}
    \end{center}


    Il reste à démontrer l'initialité de $U$.

    Soit $R \in \C$ muni de $F R \xto{\Phi} R$ une $F$-algèbre, montrons qu'il existe une unique flèche $U \to R$.

    On construit un cocone des $Gn$ vers $R$ puis on conclut par propriété universelle de la colimite $U$.

    On pose $G0 \xto{\alpha_0 } R := \0 \xto ! R$ et pour $n \in \N$, $\alpha_{n+1} := \Phi \circ F \alpha_n$
    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        Gn \arrow[rr, "f_n"] \arrow[rdd, "\alpha_n"'] &   & G(n+1) = F Gn \arrow[d, "F\alpha_n"] \\
        &   & F R \arrow[ld, "\Phi"]                       \\
        & R &                                                    
      \end{tikzcd}
    \end{center}

    Il suffit désormais de montrer que chacun de ces triangles commute. On procède par récurrence.
    \begin{description}

    \item[Initialisation] ~
      \begin{center}
        \begin{tikzcd}
          \0 \arrow[rr, "!"] \arrow[rdd, "! = \alpha_0"'] &   & F \0 \arrow[d, "F!"] \\
          &   & F R \arrow[ld, "\Phi"]      \\
          & R &                                   
        \end{tikzcd}
      \end{center}
      Commute par unicité de la flèche intiale.

    \item[Hérédité] Supposons que le $n$-ième triangle commute (triangle de sommets $Gn$ et $G(n+1)$). Alors :
      \begin{center}
        \begin{tikzcd}
          G(n+1) \arrow[rdd, "\alpha_{n+1}"'] \arrow[rr, "f_{n+1}"] &   & G(n+2) \arrow[ldd, "\alpha_{n+2}"] &      & FGn \arrow[rr, "Ff_n"] \arrow[d, "F\alpha_n"'] &   & F G(n+1) \arrow[d, "F\alpha_{n+1}"] \\
          &   &                                    & \iff & F R \arrow[rd, "\Phi"'] \arrow[rr, no head, Rightarrow]      &   & F R \arrow[ld, "\Phi"]                     \\
          & R &                                    &      &                                                                     & R &                                                  
        \end{tikzcd}
      \end{center}

      Le carré supérieur commute par hypothèse de récurrence. D'où l'hérédité.
    \end{description}

  \end{proof}


  Si on supose les propriétés ci dessous, qui seront démontrées dans les sections suivantes :
  \begin{itemize}
  \item $\Zmod/\Z^2$ est cocomplète
  \item $\Sigma^r$ est finitaire
  \end{itemize}

  on obtient, en appliquant directement le théorème d'Adámek, le théorème suivant :
  \begin{thm}[Sémantique d'algèbre initiale pour les règles]
    Soient $\Z$ un $\Sigma$-monoïde initial sur $\PSet$, $(\rho_i)_{i\in k}$ un système de règles et $\Sigma^r$ son endofoncteur signature. Alors
    $$U = \pa{\Sigma^r} ^\star \0 $$
    est la $\Sigma^r$-alèbre initiale sur $\Zmod/\Z^2$.
  \end{thm}

  \begin{rem}
    On note $\0$ le foncteur constant à l'ensemble vide, c'est l'objet initial de $\PSet$. Par initialité, il existe $\0 \to \Z^2$ et on calcule que $\0 \otimes \Z \cong \0$ donc $\0 \in \Zmod/\Z^2$. C'est aussi l'objet initial de $\Zmod/\Z^2$.
  \end{rem}


  \subsection{Cocomplétude de $\Zmod / \Z ^2$}

  % \begin{dfn}[Créer les (co)limites]
  %   On dit que $F : \E \to \C$ crée la limite (resp. colimite) d'un endofoncteur $J : \D \to \E$ ssi

  %   Si $FJ$ a une limite $c \xto{\lambda} FJ$ (resp. colimite $FJ \xto \lambda c$) alors le cône (resp. cocône) $\lambda$ a un unique relèvement $e \xto{\bar\lambda} J$ (resp. $J \xto{\bar\lambda} e$) à $\E$ tel que $\bar\lambda$ est limitant (resp. colimitant) et $F(\bar\lambda) = \lambda$.
  % \end{dfn}

  % \begin{prop}
  %   Pour toutes catégories $\C$ et $\D$, $[\C, \D] \to [\ob(\C) , \D]$ crée les limites et les colimites.
  % \end{prop}
  % \begin{proof}
  %   Dans une catégorie de foncteurs, on peut calculer les (co)limites point à point. \cite{MacLane} p112
  % \end{proof}

  \begin{lem}
    Pour toutes catégories $\C$ et $\D$, si $\D$ est cocomplète alors $[\C, \D]$ l'est aussi.
  \end{lem}
  \begin{proof}
    Dans une catégorie de foncteurs, on peut calculer les (co)limites point à point. \cite{MacLane} p112
  \end{proof}

  Or $\Set$ est cocomplète \cite{MacLane} p106 donc $\PSet$ l'est.


  Soient $C_i$ une famille d'objets de $\Zmod$. On considère leur colimite en tant qu'objets de $\PSet$ et on montre qu'elle est dans $\Zmod$.

  \begin{lem}\label{lem:monade-Z-cocontinu}
    $\bar \Z = -\otimes \Z$ est cocontinu.
  \end{lem}
  \begin{proof}
    Soit $F : \mathbb S \to \PSet$ un foncteur qui admet une colimite $\colim_s Fs$. Soit $n \in \P$
    \begin{align*}
      ((\colim_s Fs)\otimes \Z)n
      &= \int^k (\colim_s Fs)(k) \times \Z ^{\#k}(n) & \text{par définition} \\
      &\cong  \int^k \colim_s \pa{ Fs(k) \times \Z ^{\#k}(n) } &   \text{\stackanchor{en calculant les colimites point à point}{et par interversion des colimites\footnotemark  \cite{MacLane}}}\\
      &\cong \colim_s \pa{ \int^k  Fs(k) \times \Z ^{\#k}(n) }  & \text{par interversion des colimites} \\
      &= \colim_s \pa{ (Fs \otimes \Z)(n) }  & \\
      &\cong \colim_s \pa{ Fs \otimes \Z}(n) &
    \end{align*}
    \footnotetext{Dans $\Set$, $A \times B \cong \sum_B A$ donc tout produit fini est une colimite.}

    Donc $\bar \Z$ préserve les colimites point à point donc est cocontinu.
  \end{proof}

  Ainsi $\pa{ \colim_i C_i } \otimes \Z \cong  \colim_i\pa{ C_i \otimes \Z }$ et c'est une colimite. On obtient l'action $[\colim_iC_i]$ par propriété universelle :
  \begin{center}
    % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAGEB9LAAgB0+EPAFt4PAMogAvqXSZc+QigCMpZVVqMWbLgCt+gkWMky52PASIAmchvrNWiEAIDGEBlmHceXXgKGextKyIBjmikRkVnZajhzcwWYKliqkAMwxDjqcuomh8hZKyDbR1PbaTq7unt6+0howUADm8ESgAGYAThDCSGQgOBBIyqYgXT3D1INIVqPjvYj904izIfNIaVNDiAAsc90LO1tIAKz7E4ibA9tnawd9x5dlsWzIvhQg1Ax0AEYwDAAFAoRJydLBNAAWODy60QqmuSCOmiyTjeOQ+X1+-yB4RSIDBkOh5wWNgRiBOXywYDiUDocAhjU+yIqzj4MAAHlg4Dg4ABCZBVDxeXjvepSIA
    \begin{tikzcd}
      C_i \otimes \Z \arrow[rd] \arrow[rr] \arrow[dd, "{[C_i]}"'] &                                                 & \colim_i C_i \otimes \Z \arrow[dd, "{\exists![\colim_i C_i]}", dashed] \\
      & C_j \otimes \Z \arrow[ru] \arrow[dd, "{[C_j]}"'] &                                                                       \\
      C_i \arrow[rd] \arrow[rr]                                  &                                                 & \colim_i C_i                                                          \\
      & C_j \arrow[ru]                                  &                                                                      
    \end{tikzcd}
  \end{center}

  On vérifie aisément les axiomes de module.

  La colimite est donc un module. On a alors que $\Zmod$ est cocomplète.

  \begin{lem}\label{lem:colim-slice}
    Soient $\C$ une catégorie et $A$ un objet de $\C$. Toute colimite dans $\C$ d'objets de $\C/A$ est aussi dans la slice $\C/A$.
  \end{lem}
  \begin{proof}
    Par propriété universelle de la colimite
    \begin{center}
      % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAGEB9LEAX1PSZc+QigCMpMVVqMWbLgCs+AkBmx4CRAEzlp9Zq0QgAOsYDGEBlgC23AARce-QepFEJWvbMMgAynYA9LT5pGCgAc3giUAAzACcIayQyEBwIJDFnEHjEjOo0pC0snKTEFILEIpUS5Pz0xABmaiswHygIHBww5ViE0olU+qaQFraOrqge7L7CuqRh0bYoOjgAC27qfTkjUxgADyw4HDgAQhDeIA
      \begin{tikzcd}
        C_i \arrow[rd] \arrow[rr] \arrow[rdd, dotted] &                                  & \colim_i C_i \arrow[ldd, "\exists!", dashed] \\
        & C_j \arrow[ru] \arrow[d, dotted] &                                              \\
        & A                             &
      \end{tikzcd}
    \end{center}
  \end{proof}

  \begin{cor}
    Si $\C$ est une catégorie cocomplète et $C$ est un objet de $\C$, alors $\C/C$ est cocomplète.
  \end{cor}

  On en déduit donc la cocomplétude de $\Zmod/\Z^2$.

  \subsection{Finitarité de $\Sigma^r$}

  On utilise précédemment le fait que $\Sigma^r$ est finitaire. On donne ici une démonstration en plusieurs étapes :
  \begin{enumerate}
  \item On montre qu'à $\rho$ fixé, $\Sigma^r_\rho$ est finitaire. Pour cela on le décompose :
    $$\Sigma^r_\rho : \Zmod/\Z^2 \xto{p/\Z^2} \Zmod/p(\Z^2) \xto{\Delta_{\gamma^P}} \Zmod/V \xto{\Sigma_{\gamma^C}} \Zmod/\Z^2$$
    On montre la finitarité de chacun des composés
    \begin{enumerate}
    \item $p/\Z^2$
      \begin{enumerate}
      \item On montre que $p$ est finitaire. Pour cela on le décompose également : $p = \prod_{i=1}^k \pa{\pa{\drond^{\nu_i} - } \# 1}$
        $$p : \Zmod \xto{\Delta} \pa{\Zmod}^k \xto{\prod_i \drond^{\nu_i}} \pa{\Zmod}^k \xto{\prod_i(-\#1)} \pa{\Zmod}^k \xto{\Pi} \Zmod$$
        On montre la finitarité de chacun des composés
        \begin{enumerate}
        \item $\Delta$
        \item $\drond$ ($\drond^\nu$ vient par composition)
        \item $-\#1$
        \item $\prod_i F_i$ pour des foncteurs $F_i$ finitaires quelconques
        \item $\Pi$
        \end{enumerate}
      \item On étend à $p/\Z^2$
      \end{enumerate}
    \item $\Delta_{\gamma^P}$
    \item $\Sigma_{\gamma^C}$
    \end{enumerate}
  \item On étend à $\Sigma^r$ la somme des foncteurs précédents.
  \end{enumerate}

  \begin{proof} ~
    \begin{enumerate}[wide]
    \item Soit $\rho$ une règle fixée, décomposons $\Sigma_\rho^r : \Zmod/\Z^2 \to \Zmod/\Z^2$, d'après la définition \ref{dfn:modele-regle}
      \begin{center}
        % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAB12BlAW2gHouAPQBMIAL6l0mXPkIoAjOSq1GLNp14C0ACmEiAlBKkgM2PASIjl1es1aIO3PlH4A1Y9PNyiAZhuq9hrOAvqepjIW8iSkCip26o4ASuFmspaKsfFqDqY6SUaSXunR1nG2OcFcWADmPHQA+pwATgAWEELNAAQpRRHeGcj+5YGJTtV1jS3tnT2pkT4oZCLZQY5hfWlRREorFWt5+oUmW4vI1nujuR6bC4P+lwm5GyowUDXwRKAAZs0QPEgyCAcBAkEormw0IJRCBqAw6AAjGAMAAKd3kIAYMG+OHCv3+YOoIKQ1ghjk4ABFkThGsBODU6Dx6kIUeJYZjEci0QMMVicXi-gDEKTiYh-GTxrV6g06ewGUy6EIAMJsuGc1Hoth83F9fFCgAsRNBiAAHPtEmAmAwGGqkRqeVrsTqTHqkIbgcaAKzmhyW622rmaxza9kMLBgXJQCA4HBvdk0rAMNj1NBwYnUJFgKBIABsxF1gqQ3o9SAAnD6kH6bRy7dySo7+QWCYhi6KcxXEFWA-b68GnaHw5Ho7Hs0S6Ink3RU+mQJns4g802he2S4gFECnpWrdX4bWg5j+0vc0aix2uzXAw6+42XYWFyfEAB2M-b7t17bX3HUVowOjz8AEKwcKDmwUZMAiWICs2K6is+ZLnrul69ge-LARGoHDnGY4To4KZpqCGYwFmub5rezZwaKCjgpunavhePYfihzo-He5ariuNFONaADGEDNBGzShuq76LCA4bYLA8bjkmjiQOhaG5HJQEgD+f5sEpQl7jyAAyBA1LgTBQOGjBsDQMDNAAnhGdDNER2ZHmuQKUdRlTknKjLMkqmlIYxzS1K0zEgK6jkPmxnH0h5ioot5DGiSG4gUOIQA
        \begin{tikzcd}
          \Zmod/\Z^2 \arrow[r, "p/\Z^2"]                         & \Zmod/p(\Z^2) \arrow[r, "\Delta_{\gamma^P}"]             & \Zmod/V \arrow[r, "\Sigma_{\gamma^C}"]                                                                      & \Zmod/\Z^2                 \\
          R \arrow[d] \arrow[r, dotted, maps to, bend left=60] & p(R) \arrow[d] \arrow[r, dotted, maps to, bend left=60] & \Sigma_\rho^r R \arrow[d] \arrow[l] \arrow[r, no head, Rightarrow] \arrow[r, dotted, maps to, bend left=60] & \Sigma_\rho^r R \arrow[d] \\
          \Z^2                                                  & p(\Z^2) \arrow[ru, "\llcorner", phantom, very near end]  & V \arrow[r, "\gamma^C"'] \arrow[l, "\gamma^P"]                                                              & \Z^2                      
        \end{tikzcd}
      \end{center}

      Il suffit donc que $p/\Z^2$, $\Delta_{\gamma^P}$ et $\Sigma_{\gamma^C}$ soient finitaires pour que $\Sigma^r_\rho$ le soit.

      \begin{enumerate}[wide]
      \item $p/\Z^2$
        \begin{enumerate}[wide]
        \item On montre d'abord que  $p = \prod_{i=1}^k \pa{\pa{\drond^{\nu_i} - } \# 1}$ est finitaire. On le décompose également :
          $$p : \Zmod \xto{\Delta} \pa{\Zmod}^k \xto{\prod_i \drond^{\nu_i}} \pa{\Zmod}^k \xto{\prod_i(-\#1)} \pa{\Zmod}^k \xto{\Pi} \Zmod$$
          On montre la finitarité de chacun des composés
          \begin{enumerate}[wide]
          \item $\Delta$ est adjoint à gauche.

            \begin{center}
              \begin{tikzcd}
                \Zmod \arrow[rr, "\Delta", bend left] & \bot  & \Zmod^k \arrow[ll, "\Pi", bend left]
              \end{tikzcd}
            \end{center}

            En effet, pour $A \in \Zmod$ et $(A_i)_{i\in k} \in \Zmod^k$,
            $$\Zmod(A,\Pi (A_i)_{i\in k} ) \cong \prod_{i\in k} \Zmod(A, A_i) \cong \Zmod^k ( \Delta A, (A_i)_{i\in k} )$$

            \begin{lem}\label{lem:adj-gauche-cocont}
              Tout adjoint à gauche est cocontinu.
            \end{lem}
            \begin{proof}
              Soit l'adjonction :
              \begin{center}
                % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAB12BhEAX1PSZc+QigCM5KrUYs2nAEYQcfASAzY8BIgCZJ1es1aIO7ACJ8pMKAHN4RUADMAThAC2SMiBwQku6YbYAGRBqBjp5GAYABSFNURAGGAdlagiwKCQAZmJ+Rxd3RD9vD30ZIxAAJRCE8MiYjRE2ROTqtIzEbN4KXiA
                \begin{tikzcd}
                  \C \arrow[rr, "L", bend left] & \bot & \D \arrow[ll, "R", bend left]
                \end{tikzcd}
              \end{center}

              Soit $C$ colimite des $C_i$ dans $\C$. On considère dans $\D$ le cocone image par $L$ du cocone colimitant. $(i)$ On considère un autre cocone $(LC_i) \xto{\lambda} D$ dans $\D$. $(ii)$ On trouve par adjonction un cocone $(C_i) \xto{\theta} RD$. $(iii)$ On utilise la proriété de colimite dans $\C$ pour déduire un unique morphisme $C \to RD$. $(iv)$ D'où par adjonction un unique morphisme $LC \to D$.
              \begin{center}
                \begin{tikzcd}
                  C_i \arrow[dd] \arrow[rd] \arrow[rrd, "(ii)\ \exists\theta_i", dotted, bend left] &                                          &    & LC_i \arrow[dd] \arrow[rd] \arrow[rrd, "(i)\ \lambda_i", dotted, bend left] &                                          &   \\
                  & C \arrow[r, "(iii)\ \exists!", dashed] & RD &                                                                               & LC \arrow[r, "(iv)\ \exists!", dashed] & D \\
                  C_j \arrow[ru] \arrow[rru, "(ii)\ \exists\theta_j"', dotted, bend right]          &                                          &    & LC_j \arrow[ru] \arrow[rru, "(i)\ \lambda_j"', dotted, bend right]          &                                          &  
                \end{tikzcd}
              \end{center}
            \end{proof}

            Ainsi $\Delta$ est cocontinu donc en particulier finitaire.

          \item $\drond$ est adjoint à gauche (et à droite, voir remarque \ref{rem:drond-adj-droite}) \cite{Tanaka2000}. Cette adjonction est donnée par l'extension de Kan à droite ci dessous

            \begin{center}
              \begin{tikzcd}
                \P \arrow[rd, "X"'] \arrow[rr, "-+1"] &      & \P \arrow[ld, "{(\Ran X)n = \int_p[[n, p+1], Xp]}"] \\
                & \Set &                                                    
              \end{tikzcd}
            \end{center}

            On conclut comme au point précédent. Par composition $\drond^\nu$ est cocontinu pour tout $\nu$.

          \item $-\#1$ est cocontinu. Il est lui aussi adjoint à gauche \cite{Tanaka2000} mais cela n'est pas nécessaire pour prouver la cocontinuité.

            \begin{lem}
              Pour $X \in \Zmod$, le foncteur $-\#X$ est cocontinu.
            \end{lem}
            \begin{proof}
              Soit $(C_i)$ une famille de préfaisceaux de $\Zmod$ (dont la colimite existe par cocomplétude).
              \begin{align*}
                \pa{ \pa{ \colim_i(C_i) } \# X } n
                &= \int^{p,q}\colim_i(C_i)p \times Xq \times [p+q, n ] & \text{les colimites étant point à point}\\
                &= \colim_i\pa{ \int^{p,q} C_i \times Xq \times [p+q,n ]} & \text{interversion des colimites} \\
                &= \colim_i \pa{ C_i\# X } n
              \end{align*}
            \end{proof}

            \begin{lem}
              De manière plus générale, pour tout $X\in \PSet$, on a une adjonction
              \begin{center}
                \begin{tikzcd}
                  \PSet \arrow[rr, "-\#X", bend left] & \bot & \PSet \arrow[ll, "X \too-", bend left]
                \end{tikzcd}
              \end{center}
              où pour $X,Y \in \PSet$ et $n \in \N$, $\Yo 1 \too Y \cong \drond Y$ et  $(X \too Y)n = [X, \drond^n Y] \in \Set$
            \end{lem}
            \begin{proof}
              $\PSet$ est localemment présentable donc bien coalimentée\footnote{well-copowered} (théorème 1.58 \cite{AdamekRosicky}). Alors en utilisant de Special Adjoint Functor Theorem (SAFT) (chapitre 3, partie J \cite{Freyd}, \nlab{adjoint+functor+theorem\#statement}) sur $\PSet\op$, $-\#X$ étant cocontinu, il est adjoint à droite dans $\PSet\op$ donc adjoint à gauche dans $\PSet$. Notons l'adjoint à droite $X \too -$.
              

              \begin{lem}\label{lem:yon-yo1n}
                $\Yo n \cong (\Yo 1)^{\#n}$
              \end{lem}
              \begin{proof}
                Par récurrence :
                \begin{description}
                \item[Initialisation] $\Yo 0 \cong (\Yo 1)^{\#0}$ car $\Yo 0$ est neutre pour $\#$.
                \item[Hérédité]
                  \begin{align*}
                    (\Yo n \# \Yo 1) k
                    =& \int^{p, q} \underbrace{\Yo n p}_{\0 \text{ si } p \neq n} \times \underbrace{\Yo 1 q}_{\0 \text{ si } q\neq 1} \times [p+q, k] \\
                    =& \Yo n n \times \Yo 1 1 \times [n+1, k] / \sim \\
                    =& \0 & \text{si } k \neq n+1 \\
                    =& [n,n] \times [1,1] \times [n+1,n+1] / \sim & \text{si } k = n+1 \\
                    =& [n+1,n+1]
                  \end{align*}
                  D'où $\Yo (n+1) = \Yo n \# \Yo 1 = (\Yo 1)^{\#n}\# \Yo 1 = (\Yo 1)^{\#(n+1)}$
                \end{description}
              \end{proof}

              Alors, soit $Y \in \PSet$, pour $X = \Yo 1$
              \begin{align*}
                (\Yo 1 \too Y) n
                &\cong [\Yo n, \Yo 1 \too Y] & \text{Yoneda} \\
                &\cong [\Yo n \# \Yo 1, Y] & \text{par adjonction} \\
                &\cong [\Yo(n+1), Y] & \text{par \ref{lem:yon-yo1n}} \\
                &\cong Y(n+1) = \drond Y n & \text{Yoneda}
              \end{align*}

              Calculons enfin cet adjoint pour $X$ quelconque :
              \begin{align*}
                (X \too Y)n
                &\cong [\Yo n, X \too Y ] \\
                &\cong [\Yo n \# X, Y] \\
                &\cong [X \# (\Yo 1)^{\#n}, Y] & \text{par \ref{lem:yon-yo1n} et commutativité de } \# \\
                &\cong [X, \underbrace{\Yo 1 \too \Yo 1 \too \dots}_{n\text{ fois}} \too Y] & \text{par adjonction} \\
                &\cong [X, \drond^n Y] &
              \end{align*}

              % Soient $A,B \in \PSet$ et montrons que $[A\#X, B]\cong [A, X\too B] = [A, [X, \drond^- B]]$. Pour cela on construit un isomorphisme $\phi$.

              % Soit $\alpha : A\#X \to B$ on pose $\phi(\alpha) : A \to X \too B$ ainsi : pour tout $n$
              % $$\phi(\alpha)_n : \func{An}{[X, \drond^n B]}{a}{ (k\vdash x) \mapsto (n+k \vdash \alpha_{n+k}(a;x;\id)) }$$
              % Réciproquement si $\beta : A \to X \too B$,
              % $$\phi^{-1}(\beta)_n : \func{(A\#X) n}{Bn}{(k \vdash a ; n-k \vdash x ; \sigma)}{\beta(k\vdash a)(n-k\vdash x)}$$
              % On vérifie que $\phi$ et $\phi^{-1}$ sont inverses l'un de l'autre.
              % \danger : permutation
            \end{proof}
            \begin{rem}\label{rem:drond-adj-droite}
              On note que $\Yo1 \too - \cong \drond$ donne une adjonction $-\#\Yo 1 \dashv \drond$ : $\drond$ est adjoint à droite.

              De plus on a pour tout monoïde $Z$, $-\#Z\dashv \drond$ dans $\cattxt{Z}{mod}$. Ainsi on a le morphisme d'unité $(\drond Z)\#Z \xto{\epsilon_Z} Z$ qui modélise la substitution unaire.
            \end{rem}
            \begin{proof} ~

              \begin{center}
                \begin{tikzcd}
                  \cattxt{Z}{mod} \arrow[ddd] \arrow[rr, "\exists", dashed, bend left] & \bot & \cattxt{Z}{mod} \arrow[ddd] \arrow[ll, "\drond", bend left] \\
                  &      &                                                            \\
                  &      &                                                            \\
                  \PSet \arrow[rr, "-\#\Yo1", bend left]                              & \bot & \PSet \arrow[ll, "\drond", bend left]                     
                \end{tikzcd}
              \end{center}

              Par théorème de relèvement, il existe un adjoint. Pour le calculer on se place dans $[\Kl(Z)_f, \Set] \cong \cattxt{Z}{mod}$ où $\Kl(Z)_f$ est définie comme suit :
              \begin{description}
              \item[objets] entiers
              \item[morphismes] pour $m,n\in \N$, $[m,n] = Z^{\#m}(n)$ et la composition est donnée par le diagramme ci dessous:
                \begin{center}
                  \begin{tikzcd}
                    Z^{\#m}n\times Z^{\#n}p \arrow[d, "in_n"'] \arrow[r, "\circ_{\Kl(Z)_f}"] & Z^{\#m}p                              \\
                    \int^n Z^{\#m}n\times Z^{\#n}p = (Z^{\#m}\otimes Z)p \arrow[r, "\sim"]   & (Z\otimes Z)^{\#m}p \arrow[u, "\mu"']
                  \end{tikzcd}
                \end{center}
              \end{description}
              \begin{proof}(Équivalence) ~
                \begin{center}
                  \begin{tikzcd}
                    \cattxt{Z}{mod} \arrow[rr, "F", bend left] &  & {[\Kl(Z)_f, \Set]} \arrow[ll, "G", bend left]
                  \end{tikzcd}
                \end{center}

                Pour $M$ un module, $F(M)(m) = M(m) $ et $F(M) : Z^{\#m}n \to [Mm, Mn]$ l'action fonctorielle est donnée par la curryfication de $Mm \times Z^{\#m}n \xto{in_m} \int^mMm \times Z^{\#m}n = (M\otimes Z)n \xto{[M]n} Mn$

                Réciproquement, si $N \in [\Kl(Z)_f, \Set]$, $G(N)(m) = N(m)$, pour $\tau : m \bij m$, $G(N)(\tau) = N(\tilde\tau)$ où $\tilde\tau = ((x_1; \dots ; x_1) ; \tau : m \to m) \in Z^{\#m}m$. On se donne également une action de module $G(N) \otimes Z \to G(N)$, ie $(G(N) \otimes Z) n = \int^{p\in \P} Np \times Z^{\#p}n \to Nn = G(N)n$. Par fonctorialité on sait donner un morphisme pour chaque terme sous la cofin. Il reste à montrer la compatibilité à l'équivalence de ces morphismes. Soit $\sigma : p \bij q$,
                \begin{center}
                  \begin{tikzcd}
                    & & N(p)\times Z^{\#q}n \arrow[lld] \arrow[rrd] \arrow[d, "\text{``}\tilde\sigma\text{''}"]               & &                                        \\
                    N(q)\times Z^{\#q}n \arrow[rrd, "fonct"'] & & N(p)\times Z^{\#p}q \times Z^{\#q}n \arrow[rr, "N(p)\times \circ_{\Kl(Z)_f}"'] \arrow[ll, "fonct \times Z^{\#q}n "] & &N(p)\times Z^{\#p}n \arrow[lld, "fonct"] \\
                    & & N(n)                                                                         &         &                                        
                  \end{tikzcd}
                \end{center}

                \begin{rem}
                  En général, pour un foncteur $F : \C \to \D$, l'action fonctorielle sur les morphismes $F_{mor}$ peut être vue comme appartenant à $\prod_{m,n} [\C(m,n), \D( Fm, Fn)]$. Ici, $N_{mor}$ peut se << factoriser >> de la manière suivante :
                  \begin{align*}
                    N_{mor}
                    &\in \int_{m,n} [Z^{\#m}n, [Nm,Nn]] \\
                    &\cong \int_{m,n} [Nm \times Z^{\#m}n, Nn] \\
                    &\cong \int_{n} [(N \otimes Z)n, Nn] \\
                    &\cong [N\otimes Z, N]
                  \end{align*}
                  Ainsi l'action fonctorielle correspond à une action de $Z$-module. Et réciproquement.

                  \rrmq{Je crois bien que j'ai pas tout compris ici... je ne vois pas bien ce qu'est cette fin en fait}

                \end{rem}
              \end{proof}
              On note $\ul \Yo$ le morphisme de Yoneda dans $[\Kl(Z)_f, \Set]$ : $\ul\Yo m n = Z^{\#m}n$, et en particulier $\ul\Yo 1 = Z$

              On se donne l'équivalent de $\#$ dans  $[\Kl(Z)_f, \Set]$, noté $\ul\#$. Pour $A,B : \Kl(Z)_f \to \Set$,  $(A\ul\# B)n = (G(A)\# G(B))n = (A\# B)n$ et $(A\ul\# B) : Z^{\#n}m \to [(A\ul\# B)n, (A\ul\# B)m]$ est le curryfié de $(A\# B)n \times  Z^{\#n}m \xto{in_n} ((A\#B) \otimes Z)m \bij ((A\otimes Z) \# (B \otimes Z))m \xto{[A]\#[B]} (A\#B) m$

              Si $-\ul\#\ul\Yo1$ a un adjoint à droite noté $\ul\Yo1\ul\too-$, on calcule comme ci avant que $\ul\Yo1\ul\too- = \drond$. Ainsi $-\#X = -\ul\#\ul\Yo1 \dashv \drond$
            \end{proof}

          \item
            \begin{lem}\label{lem:Ck-finit}
              Soit $\C$ une catégorie cocomplète, soit $\pa{C_n^1, \dots , C_n^k} = \pa{C_n^i}_i$ une famille d'objets de $\C ^ k$ indexée par $n$. On suppose que la colimite $\colim_n \pa{C_n^i}_i$ existe.
              Alors $\colim_n \pa{C_n^i}_i \cong \pa{\colim_n C_n^i}_i$
            \end{lem}

            \begin{lem}
              Soient $F_i : \C \to \D$ des foncteurs finitaires, alors $\prod_i F_i : \C^k \to \D^k$ est finitaire.
            \end{lem}
            \begin{proof}
              Soit $\pa{C_n^1, \dots , C_n^k} = \pa{C_n^i}_i$ une famille d'objets de $\C ^ k$ indexée par $n$. On suppose que la colimite $\colim_n \pa{C_n^i}_i$ existe.
              \begin{align*}
                \pa{\prod_iF_i}\pa{\colim_n \pa{C_n^i}_i}
                &\cong \pa{\prod_iF_i}\pa{\colim_n C_n^i}_i & \text{par le lemme \ref{lem:Ck-finit}} \\
                &\cong \pa{F_i \pa{\colim_n C_n^i}}_i & \text{par définition de }\prod_iF_i \\
                &\cong \pa{\colim_n F_i C_n^i}_i & \text{par finitarité de chaque }F_i \\
                &\cong \colim_n \pa{F_i C_n^i}_i & \text{par le lemme \ref{lem:Ck-finit}} \\
                &\cong \colim_n \pa{\prod_iF_i}\pa{C_n^i}_i & \text{par définition de }\prod_iF_i
              \end{align*}
            \end{proof}

            Les deux lemmes ci dessus nous permettent d'étendre la finitarité des deux foncteurs précédents à leurs produits.

          \item
            \begin{lem}\label{lem:prod-finit}
              Soit $\C$ une catégorie cocomplète. Le produit $\Pi : \C^k \to \C$ finitaire.
            \end{lem}
            On fait la preuve de la $\omega$-cocontinuité, qui est en fait suffisante pour notre objectif.
            \begin{proof}

              Soit $(C_n^i)_i$ une famille d'objets de $\C^k$ indexée par $n \in \omega$. Montrons que
              $$\colim_n \prod_{i\in k} C_n^i \bij \prod_{i\in k} \colim_n C_n^i$$
              Construisons un tel morphisme $\Lambda$.

              Pour chaque $i$, on obtient par propriété universelle de colimite un unique morphisme $\colim_n \prod_{i\in k}C_n^i \xto{\theta_i} \colim_n C_n^i$. En effet pour chaque $\prod_{i\in k}C_n^i$, on a un morphisme vers $C_n^i$ puis un morphsime $C_n^i \to \colim_n C_n^i$, d'où un cocône.

              Alors les $(\xto \theta_i \colim_n C_n^i)$ forment un cône donc par propriété universelle du produit on obtient un unique morphisme $\colim_n \prod_{i\in k} C_n^i \xto \Lambda \prod_{i\in k} \colim_n C_n^i$.
              \begin{small}
                \begin{center}
                  \begin{tikzcd}
                    \prod_i C_0^i \arrow[rrd] \arrow[rrrrrd] \arrow[rrrrrrrd] \arrow[dd, dotted] \arrow[rddd] &                                                                                                                                                                                              &                               &                &                                                                                    &                               &                &       &    \\
                    &                                                                                                                                                                                              & C_0^i \arrow[dd] \arrow[rddd] &                &                                                                                    & C_0^j \arrow[dd] \arrow[rddd] &                & \dots &    \\
                    \prod_i C_1^i \arrow[rrd] \arrow[rrrrrd] \arrow[rrrrrrrd] \arrow[dd, dotted] \arrow[rd]   &                                                                                                                                                                                              &                               &                &                                                                                    &                               &                &       &    \\
                    & \colim_n \prod_i C_n^i \arrow[rrr, "\Lambda", dashed, bend left=49] \arrow[rrd, "\theta_i", dotted] \arrow[rrrrrd, "\theta_j", dotted, bend right=49] \arrow[rrrrrrd, dotted, bend right=60] & C_1^i \arrow[dd] \arrow[rd]   &                & \prod_i \colim_n C_n^i \arrow[ld, dashed] \arrow[rrd, dashed] \arrow[rrrd, dashed] & C_1^j \arrow[dd] \arrow[rd]   &                & \dots &    \\
                    \vdots \arrow[ru]                                                                         &                                                                                                                                                                                              &                               & \colim_n C_n^i &                                                                                    &                               & \colim_n C_n^j & \dots & {} \\
                    &                                                                                                                                                                                              & \vdots \arrow[ru]             &                &                                                                                    & \vdots \arrow[ru]             &                &       &   
                  \end{tikzcd}
                \end{center}
              \end{small}
              Or $\colim_n C_n^i = \pa{ \sum_n C_n^i } / \sim$ où $(n, c^i) \sim (n+ m , c^i\!\!\upharpoonright_n^{n+m})$ avec, si on note $C_n^i \xto{f_n^i} C_{n+1}^i$, $c^i\!\!\upharpoonright_n^{n+m} = f_{n+m-1}^i \circ f_{n+m-2}^i \circ \dots \circ f_n^i (c^i)$

              Donc :
              \[ \Lambda :
                \begin{array}{|lcl}
                  \colim_n \prod_{i\in k} C_n^i    & \bij       & \prod_{i\in k} \colim_n C_n^i \\
                  (n,(c_n^1 \dots c_n^k))        & \mapsto     & ((n, c_n^1) \dots (n, c_n^k)) \\
                  (N, (c^1\!\!\upharpoonright_{n_1}^N  \dots c^k\!\!\upharpoonright_{n_k}^N))   & \mapsfrom & ( (n_1,c^1) \dots  (n_k, c^k) ) \\
                                                   &&\sim ((N, c^1\!\!\upharpoonright_{n_1}^N) \dots  (N, c^k\!\!\upharpoonright_{n_k}^N))
                \end{array}
              \]
              où $N = \max_i n_i$ dans $\omega$.
            \end{proof}


          \end{enumerate}
        \item On étend alors à $p/\Z^2$

          Par le lemme \ref{lem:colim-slice} la finitarité de $p : \Zmod \to \Zmod$ s'étend à celle de $p/\Z^2 : \Zmod/\Z^2 \to \Zmod/p(\Z^2)$.
        \end{enumerate}
      \item $\Delta_{\gamma^P}$

        \begin{lem}
          $\Zmod$ est localement finiment présentable (l.f.p.).
        \end{lem}
        \begin{proof}
          Pour toutes les affirmations non justifiées de cette preuve, voir Adámek et Rosický \cite{AdamekRosicky}.

          $\Set $ est l.f.p. donc il existe un ensemble $\mathcal A$ tel que tout ensemble est colimite dirigée d'objets de $\mathcal A$.

          Soit $F \in \PSet$, alors pour chaque $n$, il existe $A_i^n \in \mathcal A$ tels que $Fn = \colim_i A_i^n$ (colimite dirigée). On pose alors pour chaque $i$, $a_i : n \mapsto A_i^n \in \PSet$. Comme on calcule les colimites point à point, on a $Fn = \colim_i (a_i(n)) = (\colim_i a_i) n$, ie $F$ est la colimite dirigée des $a_i$. Les $a_i$ appartiennent tous à l'ensemble $\mathcal A ^ \N$.
          Tout préfaisceau est donc colimite dirigée d'objets de $\mathcal A ^ \N$, $\PSet$ est l.f.p.

          $\Zmod = \cattxt{\bar\Z}{alg}$ et $\bar\Z$ est une monade cocontinue \ref{lem:monade-Z-cocontinu} donc accessible sur $\PSet$ l.f.p. Par la remarque 2.75 de \cite{AdamekRosicky}, $\cattxt{\bar\Z}{alg}$ est l.f.p.
        \end{proof}

        $\Delta_{\gamma^P}$ est un pullback donc une limite finie.

        Par la proposition 1.59 de  \cite{AdamekRosicky}, les colimites dirigées commutent avec les limites finies dans $\Zmod$ qui est l.f.p. Donc $\Delta_{\gamma^P}$ commute avec les colimites dirigées, et par le corrolaire 1.5 avec les colimites filtrées.
        $\Delta_{\gamma^P}$  est donc finitaire.

        % \begin{tiny}
        %   \begin{center}
        %     %     https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAB12BjCBrAWwD6WAAScAylgDm-OgD0AToM4KAFhBEAlYSAC+pdJlz5CKAEzkqtRizYTpsxcvZqNnHnyGjtWPQZAY2HgERAAsltT0zKyIHNy8AsJi7JIy8koq6lo6+oZBJkQAbBHW0XYpDunOrskeid45-oHGISgA7CVRtrF+eS2myACMpINWXTFxdV4iaAAUPgCUvQFGwQMArCNjNhPuCdNzi8vNa0RkZttlsYfCS7kr+a3IFheRO2w3AFZ3TasFKOFXqVugF5rdjn8nsUgeMPmDvhDHgMyABmS4g+xpJyZDQ+RH9IjDNFvK6g8RyMw-PqncykYnA3YVLEZFxZbSffE05Dhemw2KYxwsmp4+4nf7ITa897XWbkymc8XFKWkgVVHHZDmiyEDYahdETABqCqemz1JJBRq1SKIKNIMOlcQEaD48D0VhgUCkrpQoAAZgoIPwkMMQDgIEhNgykGAmAwGNQGHQAEYwBgABW1bAYMF9OBACawYAmUDocFUHuW-sDweoYeDHSjiBjcYTydTGetsWzufzID4RbYJbLFeoKbAUCQoQAnNQy1ge4gALRme5VoOICyh8OIW2NyYEKS9xMp9OZ2KF7CwXvlugT2KQAejmDjpAo4irgPryN1xCDTd85t4z7NtT07PsczzD9q0QYot2DSMANjIDj3bM9wJ7KD1wbH8AA5zRiQDWxPDsCS7CDK0-JBsO3P98OjJCiNQsDu0g-w1yo2ttwQ6VCOA4i0JYijoLwuDf3-HiGL4pjSPQ1i-UoxARJ-birl4lDQJkwTMKQGdRMGMhGzUkCSJpWShPXXSf0GFTuiM-jmPI7TEEs7dYMQlspI00ytLYhT9M4+C6KbST1JM-4zKc-zRLciSPNCgTHN86DBhDH8G3c5DjISjCkvXFKAt-dLYsy+zNMS+TktS7cDIyxivPCwSCwHWIoAgHAcBHEAxzvN9Is3KyQz5OImAUHgFCLBQjyysCLywK9azoLAGDYB9WCaiZVuvGBbxWghWD6grBl3IbOFjMaJqm0rTNm+bQ0W5b7z2o9Cw2p7qBvO9wCeyLd1woK7Ok7zypAdjf1+miitUkLprKnKKry8GkBq4q6rC1ozPWwc2o6icnxfJdp0i8JRN02rPLR0wIty4NiaskSyfihy4ZBvzvxo4mTvYEbzpgSbUbQm61rupbdsfPsXtFoWPsl8zAr0mKVS5hgeb58mBbAS8hZwe6Zcxx6xel-X9up39YKs5GobimGgeZ0HBjNmj6ZRtWmbklnkuo4NxMtkrAYa4G7aUmibII6Grv922FMRmC9ZAIdywnJz+tc2P44rJzo8GET+2LUsE97brJ10ucF2XJPDuziWWrzzrC4J4vVHnPMNyJgrNxzrH2tr58evfE37YK3cO5a7Hu-xxdev7h2kHbqu49H3Gup7pBF0J-vae3Ie59arvF7rwmKF0IA
        %     \begin{tikzcd}
        %       \colim_i \Sigma^r_\rho R_i                                            &                                                                        & \Sigma^r_\rho \colim_i R_i \arrow[ld, dashed] \arrow[ldddd, dashed, bend left=49, shift left=2] &          & \colim_i \Sigma^r_\rho R_i \arrow[rr, "\cong" description, no head, bend left] \arrow[rd, dashed] \arrow[rdddd, dashed, bend right=59, shift right=2] &                                                                        & \Sigma^r_\rho \colim_i R_i \arrow[ld, dashed] \arrow[ldddd, dashed, bend left=49, shift left=2]             & {} \\
        %       & \colim_i p(R_i) \arrow[dd]                                             &                                                                                                 &          &                                                                                                                                                       & \colim_i p(R_i) \arrow[dd]                                             &                                                                                                             &    \\
        %       p(R_i) \arrow[rr] \arrow[rd] \arrow[ru]                               &                                                                        & p(R_j) \arrow[ld] \arrow[lu]                                                                    & \implies & p(R_i) \arrow[rr] \arrow[rd] \arrow[ru]                                                                                                               &                                                                        & p(R_j) \arrow[ld] \arrow[lu]                                                                                &    \\
        %       \Sigma^r_\rho R_i \arrow[u] \arrow[rd] \arrow[uuu, dotted, bend left] & p(\Z^2) \arrow[l, "\urcorner", phantom] \arrow[r, "\ulcorner", phantom] & \Sigma^r_\rho R_j \arrow[u] \arrow[ld] \arrow[lluuu, dotted, bend right=49]                     &          & \Sigma^r_\rho R_i \arrow[u] \arrow[rd] \arrow[uuu, dotted, bend left] \arrow[rruuu, dotted, bend left=49]                                             & p(\Z^2) \arrow[l, "\urcorner", phantom] \arrow[r, "\ulcorner", phantom] & \Sigma^r_\rho R_j \arrow[u] \arrow[ld] \arrow[uuu, dotted, bend right] \arrow[lluuu, dotted, bend right=49] &    \\
        %       & V \arrow[u]                                                            &                                                                                                 &          &                                                                                                                                                       & V \arrow[u]                                                            &                                                                                                             &   
        %     \end{tikzcd}
        %   \end{center}


        %   \begin{center}
        %     %     https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAB12BjCBrAWwD6WAAScAylgDm-OgD0AToM4KAFhBEAlYSAC+pdJlz5CKACzkqtRizYTpsxcvZqNnHnyGjtWPQZAY2HgERACsltT0zKyIHNy8AsJi7JIy8koq6lo6+oZBJkQAnBHW0XYpDunOrskeid45-oHGISgATKQAjFZRtrHuCV4iaAAUPgCUfnktpsgA7F09NjFxdUOjE1MBRsGznaRtS2WxG8KTudv5rcgAzAdHfQFjggBW5007BSgAbPeRy2xTlh3tNdkQABx-UqPU5vLbNMEofY3B4rexpJyZDQ+eGfa4dFH-Y5PcRyNogy4zIh3QnQtEVDEZFxZbQvXFXWa-Wm9empRxMmo4i4Ir7zUjcgEnEak8nsqkoSES4no-nVFmvOWI5AdMyotgANU1ooWuqJj0NuisMCgUngRFAADMFBB+Eh9iAcBA3b86UgwEwGAxqAw6AAjGAMAAKeNMIAYMAdOBAwawYBWUDocFU1uTIHDYCgSDMhQuTpdbuonqLZpi-sDwbDEejHLY8cTub4abYGazOdLztdiA6Hq9iHCvsQdaDccbUZjrYTSZTXdiPezhf75aHldHnQWE6nDfDc5bsTbS7jqfTmfXufzhcQAFpi5vB8Oq4g7hPVgQpB3Z828ogKm2CwLm2Z0A+4AEKw1D3kWJb+GWg5fh+e41n6AbTiGx6AYicaLh2V7djeOZwTABYIa+SCoaO448ph9Yzrh85noRy7Xr2G5IQO1Yjm67oMZOWFHk2rEEe21FjjuboWAeInMWJp4SUmUk+h++5CYeiknkB55bMhSDqbugmStpOFKXphFqTJiByVpCkWbp+H6VJ+5oaZxzmQB4muTxW7uaO9lmY5PnKX5jq8YgkL8YgxTyUxTl4V8KkGVFMVocFXmhSx4XWf5g4ZXRGHCYlYVWZJBVIPFmUld5uUVapVVxbZ9EhWVDUuflkVbp0ZCxT6DkdZZXWVT1g59bZnSDe12HlaNTXjW6-UeSVcRMAoPAKGmCj-p1KUgVgYGVnQWAMGwkBdhxF0weBMCQTdXZSZNsX9UNc37a0qXXauEA4DgZF5hRD43MQz3umhw5CetDBbTte0jQdYCgbBHqnedsSXajnYrFjd0PZjt3Pe+o6abNonOSlEUgIZiCdCT3p1TliNfdTtP07Zb3kzpyWs+xl4riAUB-QDhbkZRT7fGDzWdLRSAxe9FO87GbNRbLU1k9lw2U3zY002rct01ljycBtcMwLtSviYdx1o2dj3Y8RhNXSAEFQXjz2G1D3NJb5-M492IuA-Bn7S0tdOG1+is8377Y-ULQdi0DEtS89cloW1yrsAG5uWzHyk26jODow7RGC3j1Bu6Xz3jh+8XR77eV6+zte7prfT1SzKvdfrvWtzRTPa8rC5xwL6aJ3ewNII+oM17Z3tax9XcjxeAe-f9wdT5LYe9xNxkCYPS8693zdq4FsmWroQA
        %     \begin{tikzcd}
        %       \colim_i \Sigma^r_\rho R_i &                                                                                                        &                                        &                                                                              & \Sigma^r_\rho \colim_i R_i \arrow[lldddd, dashed, bend left=49] \arrow[lld, dashed] & \colim_i \Sigma^r_\rho R_i \arrow[rrd, dashed] \arrow[rrdddd, dashed, bend right=49] \arrow[rrrr, "\cong" description, no head, bend left=49] &                                                                                                                                             &                                        &                                                                                                               & \Sigma^r_\rho \colim_i R_i \arrow[lldddd, dashed, bend left=49] \arrow[lld, dashed] \\
        %       &                                                                                                        & \colim_i p(R_i) \arrow[dd]             &                                                                              &                                                                                     &                                                                                                                                               &                                                                                                                                             & \colim_i p(R_i) \arrow[dd]             &                                                                                                               &                                                                                     \\
        %       & p(R_i) \arrow[rr] \arrow[rd] \arrow[ru]                                                                &                                        & p(R_j) \arrow[ld] \arrow[lu]                                                 &                                                                                     &                                                                                                                                               & p(R_i) \arrow[rr] \arrow[rd] \arrow[ru]                                                                                                     &                                        & p(R_j) \arrow[ld] \arrow[lu]                                                                                  &                                                                                     \\
        %       & \Sigma^r_\rho R_i \arrow[u] \arrow[rd] \arrow[r, "\urcorner", phantom, very near end] \arrow[luuu, dotted, bend left] & p(\Z^2) \arrow[r, "\ulcorner", phantom] & \Sigma^r_\rho R_j \arrow[u] \arrow[ld] \arrow[llluuu, dotted, bend right=60] &                                                                                     &                                                                                                                                               & \Sigma^r_\rho R_i \arrow[u] \arrow[rd] \arrow[r, "\urcorner", phantom] \arrow[luuu, dotted, bend left] \arrow[rrruuu, dotted, bend left=60] & p(\Z^2) \arrow[r, "\ulcorner", phantom] & \Sigma^r_\rho R_j \arrow[u] \arrow[ld] \arrow[ruuu, dotted, bend right] \arrow[llluuu, dotted, bend right=60] &                                                                                     \\
        %       &                                                                                                        & V \arrow[u]                            &                                                                              &                                                                                     &                                                                                                                                               &                                                                                                                                             & V \arrow[u]                            &                                                                                                               &                                                                                    
        %     \end{tikzcd}
        %   \end{center}
        % \end{tiny}

      \item $\Sigma_{\gamma^C}$ est adjoint à gauche. On le montre grâce au lemme ci-dessous.

        \begin{lem}
          Soient $\C$ une catégorie et $C \xto{F} D$ un morphisme de $\C$, alors on a l'adjonction suivante :
          \begin{center}
            \begin{tikzcd}
              \C/C \arrow[rr, "\Sigma_F", bend left] & \bot & \C/D \arrow[ll, "\Delta_F", bend left]
            \end{tikzcd}
          \end{center}
        \end{lem}
        \begin{proof}
          Soient $X \in \C/C$ et $Y\in \C/D$. Montrons que $\phi : [\Sigma_FX, Y] \bij [X, \Delta_FY]$.

          Si $\Sigma_FX \xto v Y$,
          \begin{center}
            \begin{tikzcd}
              \Sigma_FX \arrow[rdd] \arrow[r, "v"] & Y \arrow[dd]                  & X \arrow[d] \arrow[r, "v"] & Y \arrow[dd]                  & X \arrow[rdd, bend right] \arrow[rrd, "v", bend left] \arrow[rd, "\exists! \phi(v)", dashed] &                                          &                                                   \\
              & {} \arrow[r, "\iff", phantom] & C \arrow[rd, "F"]          & {} \arrow[r, "\iff", phantom] & {}                                                                                           & \Delta_FY \arrow[r, "p"] \arrow[d, "q"'] & Y \arrow[d]                                       \\
              & D                             &                            & D                             &                                                                                              & C \arrow[r, "F"']                        & D \arrow[lu, "\lrcorner", phantom, very near end]
            \end{tikzcd}
          \end{center}
          Comme $p$ ne dépend pas de $v$, $\phi(v) = \phi(v') \implies v =v '$. Pour toute flèche $X \xto w \Delta_FY$ au dessus de $C$, en posant $v = p \circ w$, on a par unicité $\phi(v) = w$. D'où l'isomorphisme.
        \end{proof}

        Ainsi par le lemme \ref{lem:adj-gauche-cocont} $\Sigma_{\gamma^C}$ est finitaire.
      \end{enumerate}

    \item On étend la finitarité des $\Sigma^r_{\rho_i}$ à leur somme $\Sigma^r = \sum_{i=1}^N \Sigma^r_{\rho_i}$ .
      \begin{align*}
        \Sigma^r \colim_n X_n
        &= \sum_{i=1}^N \Sigma^r_{\rho_i} \colim_n X_n & \text{par définition}\\
        &\cong \sum_{i=1}^N  \colim_n  \Sigma^r_{\rho_i} X_n  & \text{par finitarité de } \Sigma^r_{\rho_i} \\
        &\cong  \colim_n \sum_{i=1}^N \Sigma^r_{\rho_i} X_n  & \text{par interversion des colimites}\\
        &= \colim_n  \Sigma^r X_n
      \end{align*}

    \end{enumerate}

    D'où la finitarité de $\Sigma^r$.
  \end{proof}

  \section{Typage simple}
  \label{sec:typage}

  Désormais on ajoute la possibilité de typer nos langages linéaires.

  \subsection{Espace de travail}

  On se fixe un ensemble de types $S$ pour toute la suite. Notre catégorie ambiante précédente $\PSet$ est étiquetée par les types et devient $\SPSSet$.

  Un objet $\Gamma$ de $\SP$ représente un \emph{contexte} de typage, \cad un ensemble de variables typées $\{x_1 : A_1, \dots, x_k : A_k \}$. Pour un type $B\in S$, $\Gamma(B) = \card\{ i \mid A_i = B \}$ est le nombre de variables de type $B$. Les morphismes entre $\Gamma$ et $\Delta$ dans $\SP$ sont donnés par $[\Gamma, \Delta] : \func{S}{\Set}{A}{[\Gamma(A), \Delta(A)]}$. On peut remarquer que $\SP$ est enrichie dans $\SSet$. 

  \begin{nota}
    Pour $A_1, \dots, A_k \in S$ on note $\langle A_1, \dots A_k \rangle$ le contexte qui représente $\{x_1 : A_1, \dots, x_k : A_k \}$.

    On note alors $\langle\rangle$ le contexte vide : $\forall A\in S, \langle\rangle(A) = 0$.
  \end{nota}

  \subsection{Produits tensoriels}

  \paragraph{Tenseur séparant}

  \begin{nota}
    On note pour $X \in \SPSSet$ et $A\in S$, $X::A = X(-)(A) \in [\SP, \Set]$
  \end{nota}

  On définit le tenseur séparant $\#$ sur $[\SP, \Set]$ de la manière suivante. Pour $F::A, G::B \in [\SP, \Set]$ et $\Gamma \in \SP$,
  $$(F::A\#G::B) = \int^{\Delta, \Delta'} F\Delta A \times G\Delta' B \times [\Delta + \Delta' , \Gamma] $$
  avec la même relation d'équivalence que dans le cas non typé.

  Le neutre est $\Yo \langle\rangle$. On le montre comme dans le cas non typé. On note aussi que le tenseur est symmétrique. On obtient alors que $([\SP, \Set], \#, \Yo\langle\rangle)$ est une catégorie monoïdale.

  \paragraph{Tenseur de substitution}

  On définit ensuite le tenseur de substitution sur le même modèle que précédemment grâce au tenseur séparant définit ci-dessus.

  \begin{nota}
    Pour $G\in \SPSSet$ et $\Gamma, \Delta \in \SP$, on définit
    $$ G^{\#\Delta} := \sep_{A\in S}\pa{G :: A}^{\#\Delta(A)}$$
    ie
    $$ G^{\#\Delta}\Gamma := \sep_{A\in S}\pa{G \Gamma A}^{\#\Delta(A)}$$
    avec si $n$ est un entier,  $X^{\#n} = \underbrace{X\# \dots \# X}_{n \text{ fois}}$
  \end{nota}

  On peut alors définir le tenseur de substitution : pour $F, G \in \SPSSet$, $\Gamma \in \SP$ et $A \in S$,
  $$(F\otimes G)\Gamma A = \int^\Delta F\Delta A \times G^{\#\Delta}\Gamma $$
  avec la même relation d'équivalence que dans le cas non typé.
  
  Le neutre est
  \[
    I :
    \begin{array}{|lcl}
      \SP &\to &\SSet \\
      \langle A \rangle &\mapsto& \Yo A \\
      \_ & \mapsto & \0
    \end{array}
  \]

  où pour $\Yo A$ on voit $S$ comme une catégorie discrète, \cad $\Yo A B = \{\star\}$ si $A=B$ et $\0$ sinon.

  Ainsi $I\Gamma A \neq \0$ ssi $\Gamma = \langle A \rangle$. I représente les varaibles.

  On étend la définition du tenseur à un bifoncteur de $[\SP, \Set] \times \SPSSet \xto{ \hat \otimes} [\SP, \Set]$. Pour $X \in [\SP, \Set]$ et $G \in\SPSSet$
  $$(X\hat\otimes G)\Gamma = \int^\Delta X\Delta \times G^{\#\Delta}\Gamma $$
et on remarque que $F::A\hat\otimes G  = (F\otimes G) :: A$
  

  \begin{prop}
    $(\SPSSet, \otimes, I)$ est monoïdale.
  \end{prop}

\paragraph{Dérivation}

Pour introduire de nouvelles varaibles typées on définit la dérivation comme suit. Pour un contexte $\Gamma$ et $F\in \SPSSet$, $$\drond^\Gamma F = F(- + \Gamma)$$
On s'autorisera à noter $\drond^A$ lorsque $A$ est un type au lieu de $\drond^{\langle A \rangle}$

\begin{prop}
  Soient $F, G, H \in \SPSSet$, $A,B \in S$ et $\Gamma \in \SP$
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item $(F::A\# G::B) \hat\otimes H \bij (F::A \hat \otimes H) \#( G::B\hat\otimes H) = (F \otimes H):: A \#( G\otimes H):: B$
  \item Si $G$ est pointé, $\st_{F,G}^{\drond^\Gamma} : (\drond^\Gamma F) \otimes G \to \drond^\Gamma (F \otimes G)  $
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
  todo ?
\end{proof}

\subsection{Signature}

On se donne $|\mathscr O|$ un ensemble d'opérations. On pose $\mathscr O = \sum_{o\in |\mathscr O|} S^{v_o}$. $S^{v_o}$ représente les variables de type de chaque opération. On se donne une fonction d'arité $a : \mathscr O \to (S^\star\times S)^\star \times S$ telle que $a(o, (A_{ij})) = ( \langle A_{11}\dots A_{1k_1}\rangle : A_{10} ; \dots ; \langle A_{n1}\dots A_{nk_n}\rangle : A_{n0} ) : A_{00}$ (on a $v_o =1+ \sum_{i=1}^n (1 + k_i)$) modélise la règle :

    \begin{prooftree}
      \RightLabel{$o$}
      \AxiomC{$\Gamma_1, A_{11}\dots A_{1k_1} \vdash t_1 : A_{10}$ }
      \AxiomC{\dots}
      \AxiomC{$\Gamma_n, A_{n1}\dots A_{nk_n}\vdash t_n : A_{n0}$}
      \TrinaryInfC{$\Gamma_1 + \dots + \Gamma_n \vdash o(t_1, \dots , t_n) : A_{00}$}
    \end{prooftree}

    \begin{rem}
      Tout élément de $S^\star$ peut être vu comme un élément de $\SP$. La notation $\langle \dots \rangle$ n'est donc pas ambiguë.
    \end{rem}

    On appelle le couple $\mathscr S = (\mathscr O, a)$ une signature.

    On définit l'endofoncteur signature d'une opération $o$ avec les types $A_{ij} \in S$ comme suit. Soit $X \in \SPSSet$ :
    $$\Sigma_{o, (A_{ij})} X \Gamma B = \pa{ \drond^{\langle A_{11} \dots A_{1k_1}\rangle } (X::A_{10}) \# \dots \# \drond^{\langle A_{n1}\dots A_{nk_n}\rangle} (X :: A_{n0} ) } \Gamma \times \Yo A_{00} B $$

    On définit ensuite l'endofoncteur signature de la syntaxe sur $\SPSSet$. Soit $X \in \SPSSet$
    $$\Sigma X = \coprod_{o,(A_{i,j}) \in \mathscr O} \Sigma_{o, (A_{ij})} X $$

    \begin{thm}[Sémantique d'algèbre initiale]
      Soient $\mathscr S$  une signature sur unn ensemble de types $S$ et $\Z_S := T_{\Sigma_{\mathscr S}}I$ muni de $\phi : \Sigma \Z_S \to \Z_S$ son algèbre libre sur $I$. Alors $(\Z_S, \sigma, \eta_I, \phi)$  est un $\Sigma$-monoïde initial sur $\SPSSet$.
    \end{thm}
    \begin{proof}
      La démonstration suit celle du cas non typé.
    \end{proof}

    \subsection{Réduction}

    \paragraph{Modules}

    On définit les modules de la même manière sur la catégorie $\SPSSet$ au lieu de $\PSet$. On dénote par $\ZSmod$ la catégorie des modules pour $\Z_S$ sur $\SPSSet$

    \paragraph{Règles de récuction}

    Pour une règle de réduction
    \begin{prooftree}
      \RightLabel{$rho$}
      \AxiomC{$\Gamma_1, \Delta_1 \vdash e_1 \to e'_1 : A_1$}
      \AxiomC{\dots}
      \AxiomC{$\Gamma_k, \Delta_k \vdash e_k \to e'_k : A_k$}
      \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash f \to f' : B$}
    \end{prooftree}

    où les $\Gamma_i \subseteq \Gamma$, ie $\forall A, \Gamma_iA \leqslant \Gamma A$

    
    on la modélise par le span :
    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
         p(\Z_S^2)& V \arrow[l] \arrow[r] & \Z_S^2 :: B
      \end{tikzcd}
    \end{center}

    où $p = \prod_{i\in k} \pa{\drond^{\Delta_i} - \# 1}$ et $V$ qui représente les variables de termes est de la forme $\sep_i \pa{ \drond^{\Theta_i} \Z_S^{m_i} :: C_i }$

    \begin{ex}
      todo
    \end{ex}

    \paragraph{Modèle d'une règle}

    On utilise de même qu'en non typé les mutligraphes $R \in \ZSmod/\Z_S^2$.

    On note $W \in S^\star$ l'ensemble des variables de types présentes dans la règle.

    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        p(R) \arrow[d]                                            & \Sigma_\rho^r|_W R :: B \arrow[d] \arrow[l] \arrow[r, dashed] & R:: B \arrow[d] \\
        p(\Z_S^2) \arrow[ru, "\llcorner", phantom, very near end] & V \arrow[r] \arrow[l]                                       & \Z_S^2:: B     
      \end{tikzcd}
    \end{center}

    On définit pour une règle $\rho$ et une distribution de ses variables $W$ dans $[\SP, \Set]$  un endofoncteur $R \to \Sigma_\rho^r|_W R :: B$ via le pullback.

    On pose alors pour un système de règle $(\rho_i)$ l'endofoncteur $\Sigma^r$ sur $R \in \ZSmod/\Z_S^2$ :
    $$ \Sigma^r R = \coprod_i\coprod_W \Sigma_\rho^r|_W R :: B \times \Yo B$$

    \paragraph{Propriétés}

    $R \in \ZSmod/\Z_S$ est cocomplète de la même manière que dans le cas non typé.

    La finitarité de $\Sigma^r$ se dérvie comme en non typé, en utilisant le fait que l'évaluation des foncteurs en un certain objet est cocontinue (calcul point à point des colimites).


    \paragraph{Théorème d'Adámek}
     On peut ensuite appliquer le théorème d'Adámek et obtenir la $\Sigma^r$-algèbre initiale typée.

\section{Linéaire non linéaire via typage}

Cette section contient queqlues idées à creuser...

On considère $\T \in [2, \Set]$ qui représente les types. On note $\T_l := \T(1)$ les types << linéaires >> et $\T_c := \T(2)$ les types << cartésiens >> ie non linéaires.

\begin{dfn}[Comma catégorie]
  Soient $\C, \D, \E$ des catégories et $F : \C \to \D$, $G : \E \to \D$ deux foncteurs. On définit la comma catégorie $F \downarrow G$ de la manière suivante :
  \begin{description}
  \item[objets] triplets $(C, E, \phi : FC \to GE)$
  \item[morphismes] couples $(C \xto f C' ,  E \xto g E')$ tels que
    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        FC \arrow[r, "Ff"] \arrow[d, "\phi"'] & FC' \arrow[d, "\phi'"] \\
        GE \arrow[r, "Gg"]                   & GE'                   
      \end{tikzcd}
    \end{center}
  \end{description}
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      F\downarrow G \arrow[r] \arrow[d] & \E \arrow[d, "G"] \\
      \C \arrow[r, "F"']                & \D               
    \end{tikzcd}
  \end{center}
\end{dfn}
On note $I : \P \to \Set$ et $J : \F \to \Set$ les injections. Ainsi $\P \times \F \xto{I\times J} \Set^2 = [2, \Set]$.
On note $\LL_\T = \C_l + \C_c$ où $\C_l = \T_l\cdot (I\times J \downarrow \T)$ et $\C_c = \T_c \cdot (J \downarrow \T_c)$
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    I\times J \downarrow \T \arrow[r] \arrow[d] & 1 \arrow[d, "\T"] &  & J \downarrow \T_c \arrow[d] \arrow[r] & 1 \arrow[d, "\T_c"] \\
    \P \times \F \arrow[r, "I\times J"']        & {[2, \Set]}       &  & \F \arrow[r, "J"']                    & \Set    
  \end{tikzcd}
\end{center}
 $$\LL_\T \cong \T_c^\star \times \T_l^\star \times \T_l + \T_c^\star \times \T_c$$
\rrmq{il y a des yoneda qui apparaîssent je ne comprends pas trop comment ça marche... la photo du tableau est dans le repo stv}

On notera $\Theta$ le contexte linéaire et $\Gamma$ le contexte cartésien.

On définit comme suit les produits tensoriels utiles. Soient $X, Y \in [\LL_\T, \Set]$
\begin{align*}
  &(X\#Y )( \Gamma )= (X\times Y)( \Gamma) \\
  &(X\# Y)(\Theta ; \Gamma) = \int ^{\Theta_1, \Theta_2 \in I \downarrow \T} X(\Theta_1;\Gamma) \times Y (\Theta_2;\Gamma) \times [\Theta_1 + \Theta_2 , \Theta] \\
  &(X \otimes Y)(\Theta ; \Gamma \vdash A) = \int ^\Delta X(\Theta; \Delta \vdash A) \times Y^{\#\Delta} (\Theta, \Gamma) \\
  &\text{ où } \\
  &Y^{\#\langle A_1 \dots A_n\rangle} (\Theta, \Gamma) = \pa{ Y :: A_1 \# \dots \# Y :: A_n }(\Theta ; \Gamma)
\end{align*}
\textit{To be continued...}


  \bibliographystyle{alpha}
  \bibliography{biblio.bib}

\end{document}
